<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Publications on enActes.fr</title>
    <link>http://enactes.fr/publications/</link>
    <description>Recent content in Publications on enActes.fr</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Oct 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://enactes.fr/publications/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Jean-Pierre Siméon</title>
      <link>http://enactes.fr/publications/jean-pierre-simeon/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/publications/jean-pierre-simeon/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Il faut le dire, le redire, clairement, obstinément, indifférents à l&amp;rsquo;injonction excitée des dernières modes en vigueur,  du &lt;i&gt;must&lt;/i&gt; branché, du goût régnant, du nouveau nouveau qui décoiffe (l&amp;rsquo;Art Nouveau, le Nouveau roman, les Nouveaux philosophes sont déjà très vieux, n&amp;rsquo;est-ce pas ?) : nous avons besoin plus que jamais d&amp;rsquo;un théâtre demeuré théâtre. C&amp;rsquo;est-à-dire qui ne cède pas à la domination du spectaculaire, fût-il esthétisant, à la prolifération tapageuse et confuse des effets formels, qui ne s&amp;rsquo;agenouille pas devant les nouvelles idoles du numérique, de la vidéo, du son high-tech et tutti quanti&amp;hellip; Je veux mal de mort à l&amp;rsquo;invention de la formule spectacle vivant, façon chattemite de se débarrasser du théâtre en l&amp;rsquo;incluant dans un fourre-tout qui escamote sa spécificité et où il côtoie ce qui lui est contraire par nature : le show humoristique, le Puy du Fou, le match de foot, voire le meeting politique sont objectivement des spectacles vivants !  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous continuerons donc à parler du théâtre considéré dans sa définition primordiale : l&amp;rsquo;agencement dans l&amp;rsquo;espace, entre ombres et lumières, au cœur d&amp;rsquo;un silence reconquis, du corps et de la voix de comédiens qui profèrent ce qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;entend nulle part ailleurs, une parole riche d&amp;rsquo;une syntaxe, d&amp;rsquo;un lexique, d&amp;rsquo;une prosodie imprévus. Parce que dans un temps gouverné par le bruit et la fureur, par la confusion des idées dans l&amp;rsquo;aveulissement d&amp;rsquo;une langue qui renonce à la nuance, seul ce théâtre-là, dans sa radicalité rugueuse autant qu&amp;rsquo;insolente et joyeuse, est subversif, seul il objecte à l&amp;rsquo;air du temps , aux compromissions et aux démagogies du divertissement oppressif. Il ne crie pas contre l&amp;rsquo;époque : il accuse, en actes, ses pertes et son manque, et, si peu que ce soit les répare. Passéiste, ringard, vieux jeu mon point de vue ? C&amp;rsquo;est tout le contraire : il désigne la forme d&amp;rsquo;un théâtre socialement utile aujourd&amp;rsquo;hui compte tenu exactement des leurres de ce temps et des nécessaires objections qu&amp;rsquo;ils appellent. Et puis &amp;ldquo;faire l&amp;rsquo;amour n&amp;rsquo;est pas moderne mais c&amp;rsquo;est pourtant ce que nous aimons le mieux&amp;rdquo; disait Picabia le dadaïste&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut donc plus que jamais des écritures de théâtre qui ne renoncent pas, de jeunes auteurs, de jeunes comédiens, debout sur la barricade du poème, qui lèvent haut l&amp;rsquo;étendard de la parole nue, d&amp;rsquo;un art argumenté du seul désir d&amp;rsquo;offrir à tous, par la multiplication d&amp;rsquo;instantanés poétiques intenses, l&amp;rsquo;occasion de se ressaisir en conscience.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chaque-matin-simplement&#34;&gt;Chaque matin simplement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chaque matin simplement&lt;br&gt;
reparlons-nous du bonheur&lt;br&gt;
comme chaque matin on remet ses chaussures&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;pour n&amp;rsquo;avoir pas dormi en vain&lt;br&gt;
pour donner un paysage à nos blessures&lt;br&gt;
pour faire signe à la flambée du jour&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mais surtout en parler en silence&lt;br&gt;
n&amp;rsquo;y pas toucher davantage&lt;br&gt;
qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;aile du papillon&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que sera le bonheur donc ?&lt;br&gt;
non pas la récompense promise&lt;br&gt;
non pas l&amp;rsquo;oiseau dans les cheveux&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;plus simple et plus terrible le bonheur&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;peut-être le premier sourire&lt;br&gt;
du plus perdu d&amp;rsquo;entre les hommes&lt;br&gt;
après qu&amp;rsquo;il est sorti du charnier&lt;br&gt;
le corps et l&amp;rsquo;âme en sang&lt;br&gt;
quand le jour silencieux&lt;br&gt;
le prend entre ses bras&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;reparlons-nous du bonheur&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>