<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Publications on EN ACTE(S)</title>
    <link>http://enactes.fr/publications/</link>
    <description>Recent content in Publications on EN ACTE(S)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Apr 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://enactes.fr/publications/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Perrine Gerard</title>
      <link>http://enactes.fr/publications/perrine-gerard/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/publications/perrine-gerard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trois chambres.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perrine Gérard&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;« Je te ferai rien. Wendy, ma chérie, lumière de ma vie, je te ferai rien. Tu m&amp;#39;as pas laissé finir ma phrase, je disais : je te ferai rien, je vais simplement te défoncer la gueule. »&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Shining&lt;/em&gt;, S.Kubrick, 1980&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prologue : Famille Torrance.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hôtel en gardiennage hivernal.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;J :&lt;/em&gt; Qu&amp;#39;est-ce que tu regardes ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;W :&lt;/em&gt; Ils ont mis un petit placard à l&amp;#39;entrée et il y a rien qu&amp;#39;aux sports d&amp;#39;hiver qu&amp;#39;on a une idée pareille. Un rangement spécifique aux skis et aux bâtons et qui finiront par fondre sur la moquette géométrique. Alors ça en fait du tissu à bouloches et qui se détrempera d&amp;#39;ici la fin des vacances. Du bois et des lattes contre le radiateur pour gondoler et moisir dans les rainures.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;J :&lt;/em&gt; Hum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;W :&lt;/em&gt; Alors viendra le printemps et l&amp;#39;été aussi. Et tu crois que le rance aura disparu ? Tu crois qu&amp;#39;il aura disparu ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;J:&lt;/em&gt; Arrête.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;W :&lt;/em&gt; Ils ont installé une tête d&amp;#39;indien dans le hall et j&amp;#39;ai regardé pendant longtemps les plumes. Tu crois que les apaches dévalaient les pistes. Tu crois qu&amp;#39;ils les classaient par couleurs. Bleue et puis rouge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;J :&lt;/em&gt; Arrête.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;W :&lt;/em&gt; Et puis noire. Tu sais, j&amp;#39;ai pensé que la neige, ça pouvait s&amp;#39;engouffrer jusque dans la tête. Du blanc qui te glace le cerveau et le bout des doigts. On devrait pas, non, se payer une semaine dans les flocons pour en ressortir les dents qui claquent et les doigts tout fripés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;J :&lt;/em&gt; Bordel/&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W : Le lac congelé, tu patines un temps et puis il finit par se fissurer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;J :&lt;/em&gt; J&amp;#39;ai dit que c&amp;#39;était un accident.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;W :&lt;/em&gt; Et on te retrouvera aux beaux jours Et tu sentiras le rance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;J :&lt;/em&gt; Un accident.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;W :&lt;/em&gt; Comme la moquette à chaque étage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ariane et Tito&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Chambre 237, lits séparés, salle de bain attenante.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;J&amp;#39;ai cru voir une femme étendue dans la baignoire et qui te demandait de la rejoindre. Tu l&amp;#39;embrassais. Et puis c&amp;#39;était rien qu&amp;#39;une vieille dame.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu as vu quoi ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;J&amp;#39;ai cru. Et peut-être que c&amp;#39;était moi. Dans quelques années, je veux dire.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai vu un monsieur en uniforme blanc qui astiquait les feuilles d&amp;#39;un des palmiers du bord de la piscine. A travers le double vitrage, il chiffonnait. Je te jure même, qu&amp;#39;il a posé sa bouche tout contre pour frotter davantage et puis qu&amp;#39;il a contemplé son chef-œuvre comme une collection de bagues précieuses dans la devanture d&amp;#39;un joailler. Et pour que ça brille de la sorte, j&amp;#39;ai pensé, oui, peut-être que c&amp;#39;était rien que du plastique et un faux tronc très bien imité. Alors, j&amp;#39;ai regardé l&amp;#39;annulaire de ma main gauche et je me suis dit, pour que l&amp;#39;alliance éblouisse autant, c&amp;#39;est que l&amp;#39;or jaune, c&amp;#39;est sans doute aussi de l&amp;#39;esbroufe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pendant que tu rangeais les quelques habits qui serviraient qu&amp;#39;au week-end et qu&amp;#39;on avait pas tellement besoin de sortir de la valise et que tu aimes avec le petit cadenas qui ressemble à celui des journaux intimes des grandes surfaces. Au couteau suisse qu&amp;#39;on te dérobe tout le contenu. Depuis Genève que tu passais peut-être les douanes sans la moitié de tes vêtements et le roman de cinq cent et quelques pages que tu liras pas plus dans un quatre étoiles que sur le canapé du nouveau salon. Pendant que tu disais que j&amp;#39;aurais dû emporter un deuxième maillot parce que, après tout, tu te baignes mais ça empêche pas que le lendemain, tu te baignes propre. Alors j&amp;#39;ai observé les gants qui polissaient le décor de notre escapade romantique. De la jungle sans un poil de poussière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai rien dit de la maniaquerie et du bouton de ta chemise que tu aurais dû desserrer le premier dans la chambre 237 et pour laquelle tu avais mis un soin monstre de comparaisons et de probabilités : quand sur le plan en ligne, tu as choisi le bon nombre et l&amp;#39;orientation adéquate. Une lune de miel, tu as répété, c&amp;#39;est d&amp;#39;abord le soleil plein sud. Que tu as répété. Avec l&amp;#39;orientation plein sud que j&amp;#39;ai répété. Parce que je m&amp;#39;en fichais un peu et que j&amp;#39;ai appris qu&amp;#39;on froisse pas les convictions de l&amp;#39;amour de sa vie. Plein sud, c&amp;#39;est la piscine et les carreaux du fond bleu, c&amp;#39;est l&amp;#39;odeur du chlore qui se mélange à celle du Mojito Virgin et pas Virgin. C&amp;#39;est le transat en toile mauve qui s&amp;#39;accorde avec la cravate du serveur à l&amp;#39;accent espagnol et de la serviette en papier qu&amp;#39;il dépose sous le verre rempli de glace pilée. Une putain de paille à collerette qui suit les goûts et les couleurs de l&amp;#39;établissement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tu as râlé. Et puis pas tellement. Qu&amp;#39;on nous avait refourgué des lits simples et tu as pesté aussi qu&amp;#39;une chambre pour deux dans un hôtel de prestige, tu la partages pas avec ton meilleur pote et que quand bien même, ça ferait quoi de lui tirer la couette. Mais non. Tu fais des lits doubles pour la nuit. Mais tu as pas râlé de trop, là-dessus, alors peut-être, je me suis dit que ça te soulageait. Que si on venait à plus s&amp;#39;entendre chacun aurait l&amp;#39;espace. Sa propre savonnette et sa propre éponge. Un oreiller par personne et puis deux dans le placard coulissant pour les nuques fragiles. Quand tu masses la mienne, je sais que tu penses au torticolis et au travail qui s&amp;#39;amasse sur les épaules et qui les rend aussi dures que du plâtre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Qu&amp;#39;est-ce que tu regardes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On venait d&amp;#39;arriver et tu as inspecté le contenu du minibar pour compter qu&amp;#39;on nous volerait pas et tu as demandé. Qu&amp;#39;est-ce que tu regardes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Rien.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur la moquette, tu avais le menton assez haut. Comme quand tu as dit oui devant Madame le Maire et que j&amp;#39;ai douté peut-être, que tu approuves notre union. Sur la moquette de la chambre et la couverture rayée en supplément, que tu renonces à des vœux de fidélité. Et pour le meilleur et pour le pire. Je portais une robe blanche, de la dentelle. Et toi, le costard trois pièces. Pantalon, veste et gilet en dessous. Je t&amp;#39;ai rêvé dans le costume avec les fleurs à la boutonnière. Mon Tito, je t&amp;#39;ai peut-être rêvé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Putain.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Qu&amp;#39;est-ce que tu regardes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et j&amp;#39;aurais dû rétorquer que, non, pas l&amp;#39;employé des plantes vertes. Que non, pas un autre. Et  j&amp;#39;aurais dû l&amp;#39;assurer aussi. Pour pas que le poing tape contre le bois vernis de la commode et que le petit bouquet de pervenches menace de se renverser du vase. Alors on aurait mouillé la moquette. Alors ta salive aurait pas été la seule à tâcher le tapis en laine et imprimé bleu roi. Alors le pli de la paume et de l&amp;#39;auriculaire aurait pas chauffé des heures durant. C&amp;#39;est ce que j&amp;#39;ai pensé : que si tu frappes avec toutes tes forces sur de l&amp;#39;aggloméré et même si on y a mis une couche qui scintille, ça doit te remonter dans le coude et le cerveau au point de l&amp;#39;anesthésier. Au point de plus y voir très clair. Et puis de piétiner d&amp;#39;une manière bien hasardeuse des fleurs coupées qui servent rien qu&amp;#39;à l&amp;#39;ornement puisqu&amp;#39;elles sentent jamais rien que la vase et le bicarbonate de soude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ariane, je te jure.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que tu as dit quand tu t&amp;#39;es approché de la fenêtre. Et tu as pas pris seulement la peine de glisser le rideau comme les mamies qui ont rien que ça à faire que de soulever le voile sur ce que la rue peut donner de spectacle. Tu as ouvert le premier loquet, mon Tito, et c&amp;#39;est de la fumée qui te sortait des narines. On aurait dit, quand tu as ouvert la fenêtre, un éléphant dans un magasin de porcelaine et prêt à charger d&amp;#39;un coup de défenses. Et je voulais. Moi, sauver les meubles, la moquette, les pervenches et les apparences aussi. J&amp;#39;aurais voulu que tu comprennes que, Mon Tito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;C&amp;#39;est rien. Rien du tout. Mais c&amp;#39;est quand même curieux, hein.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et alors j&amp;#39;aurais feint un rire parce que ça doit désamorcer une bombe. C&amp;#39;est ce qu&amp;#39;on dit quand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un homme de ménage s&amp;#39;emploie à pomponner des arbustes et au détergent aussi. On ferait pas ça, non, à la maison. On irait pas d&amp;#39;un coup d&amp;#39;anti-poussière sur les plantes vertes. Pas vrai mon Tito et pourtant, ça te plairait que ça soit comme un sous neuf et même sur les feuilles de l&amp;#39;hibiscus et des géraniums du balcon.  Les herbes aromatiques que tu rechignes à jeter dans le civet de lapin. C&amp;#39;est rien. Rien du tout.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais le Monsieur a agité le chiffon pour un court coucou et qui devait se changer en révérence. Et tu as levé la main. Mais je savais moi. Ton Ariane, elle savait que c&amp;#39;était pas ton retour de cordialité. Parce que les phalanges sont rentrées dans le creux, juste au-dessus du poignet et que les veines de ton bras se sont tendues jusqu&amp;#39;à l&amp;#39;épaule. Ton Ariane, elle savait qu&amp;#39;on salue pas en position de boxe. Pour recevoir la baigne, ton Ariane, elle a fermé les yeux. Et l&amp;#39;employé de la piscine de l&amp;#39;hôtel et de la chlorophylle en silicone aussi.  Pour le meilleur et pour le pire qu&amp;#39;il a dû penser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valentine et Jérôme&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Chambre classe 2, autoroute A3, claquez la porte et laissez les clés à la réception.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;En cas d&amp;#39;incendie, tu peux utiliser la petite hache comme brise-glace pour déclencher l&amp;#39;alarme.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Oui.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu l&amp;#39;utiliserais pas contre la porte, si ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un truc Sous-Bois. Je sais plus tellement l&amp;#39;extension de la ville mais ça t&amp;#39;a sacrément mis en pétard qu&amp;#39;on arrive à se perdre dans la région parisienne quand tu as un nombre de panneaux incalculables pour te donner le bon chemin et pas aller t&amp;#39;égarer dans le temps chronométré de ton escale entre le Jura et la Vendée. &lt;em&gt;Et ces conneries de vacances de Pâques qui reposent que les gens qui ont le loisir de chercher les œufs en famille.&lt;/em&gt; Mais Maman était contente de voir son gendre et mon père, je te jure, avait préparé le Jambon-mogettes pour le Dimanche et dont tu t&amp;#39;es resservi deux fois à notre seconde visite. Alors on s&amp;#39;est paumés parce que non, les panneaux donnent moins d&amp;#39;indications qu&amp;#39;un estomac qui en redemande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu regardes quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un gardien fantôme, ça qui t&amp;#39;a rendu hilare. Et ça t&amp;#39;a fait bien marré aussi qu&amp;#39;un bouiboui de la zone industrielle et dans lequel tu as pas même pas besoin de montrer le bout de ton nez, offre un poste de télévision aussi grand que le lit couchette au-dessus du principal. Au cas où tu ais un invité ou un acolyte non déclaré et qui payera pas plus la douche de recoin et le petit déjeuner que personne prendra jamais, ils le savent, au matin. Si c&amp;#39;est pour avoir un croissant décongelé et de la confiture en tube, tu t&amp;#39;en passes et tu t&amp;#39;en portes aussi bien. Cela dit la télécommande trainait naturellement sur le couvre lit et l&amp;#39;édredon transversal. Et tu as pouffé en appuyant sur le bouton veille, tu zappais déjà quand tu as répété.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu regardes quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et si j&amp;#39;avais eu mon mot à dire j&amp;#39;aurais peut-être affirmé que vingt-trois heures cinquante-deux passées, c&amp;#39;est plus l&amp;#39;horaire où tu choisis un programme mais sans doute celui que tu prends pour t&amp;#39;endormir. Mais ça t&amp;#39;a fâché qu&amp;#39;on se goure comme ça. Ça t&amp;#39;a fâché et je sais que tu voulais pas en fermer un œil. J&amp;#39;ai pas cherché à comprendre et j&amp;#39;ai dit que.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ça c&amp;#39;est bien.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais on regardait pas. Ma tête dans le renfoncement de ton épaule, j&amp;#39;ai pas bougé. Et mes poumons ont décidés qu&amp;#39;il fallait rester aussi silencieux que possible. Et ma main s&amp;#39;est engourdie mais rien a tremblé pour autant. J&amp;#39;ai cru que peut-être tu t&amp;#39;étais assoupi. Jérôme, la terreur de mes nuits et qui se comporte comme un ange, parfois. Jérôme, qui pourrait avoir le nom d&amp;#39;un apôtre et qui du ciel voit pas les croisements. Quand il est au volant et qu&amp;#39;on lui demande de suivre la voix d&amp;#39;une aguicheuse qui distribue les droites et les gauches. Ce que tu dis de celle qui récite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sur deux cent mètres, tournez légèrement à gauche.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et que tu cries contre le logiciel, qu&amp;#39;on a jamais fait un demi-virage et que c&amp;#39;est un concept pour les ultra modérés. Et je crois que j&amp;#39;ai entendu le point de respiration qui me raconte que tu es un peu loin et qu&amp;#39;on se retrouvera le lendemain. Mais ta main est remontée contre ton menton et j&amp;#39;ai vu le coude se coincer dans le matelas certainement bon marché. Mais j&amp;#39;ai vu l&amp;#39;ombre de ton crâne remonter contre la séparation de la porte d&amp;#39;entrée et celle de la salle de bains et est-ce qu&amp;#39;on a déjà fait des charnières de la même couleur que le revêtement plastifié des murs et des têtes de lit. Ça que j&amp;#39;ai pensé quand tu t&amp;#39;es hissé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai pensé à la fois où tu as aboyé pour la chanson qui circulait dans un film qu&amp;#39;on matait sur la six et sans plus de conviction et tu as dit que je devais penser à qui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si tu l&amp;#39;aimes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si tu l&amp;#39;aimes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;C&amp;#39;est que.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et tu dormais pas. Parce que ta tête est remontée au-dessus de la mienne. Et tu avais déjà l&amp;#39;haleine chaude de celui qui s&amp;#39;est assoupi et qui a fermé la bouche plus de deux minutes. Et la bave avait pas eu le temps de se coincer dans les commissures alors tu as pu répéter que je reste comme ça, les yeux ouverts, pour penser à qui et qu&amp;#39;est-ce que je trame quand tu as le dos tourné sous la couette vert pomme et puis si j&amp;#39;en profite pour faire défiler le téléphone. Et tiens si j&amp;#39;envoie des petits messages en douce pour tromper le Jérôme qu&amp;#39;on prend pour un con allègrement et sans aucun ménagement. Tes copines, elles se foutent bien de ma gueule, j&amp;#39;en suis sûr, qu&amp;#39;elles se payent des tranches de rire aussi épaisses que l&amp;#39;agneau que ta mère nous servira demain. Et puis tu y iras toute seule. Valentine, parce que tu es comme la pute du GPS. Tu sors la langue pour qu&amp;#39;on voit pas les culs de sac. Tu soufflottes les voyelles pour paumer son monde. Tu dodelines des hanches pour qu&amp;#39;on sache jamais où tu veux nous emmener.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et puis j&amp;#39;ai dit que non.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Non.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais la porte de la chambre seconde classe, tu l&amp;#39;avais claquée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand tu es parti, j&amp;#39;ai compté les carrés de polystyrènes du plafond et même en vérifiant quatre fois, je peux te dire qu&amp;#39;il y en avait quinze et trois coupés dans le milieu. J&amp;#39;ai éteint le poste par peur que tu reviennes. Et puis, non, tu me fais pas peur, hein. Et que tu te dises que j&amp;#39;ai fait mon affaire de la tranquillité que tu me laissais. J&amp;#39;ai envoyé des textos et rien qu&amp;#39;à toi. Rien qu&amp;#39;à toi, hein. J&amp;#39;ai pensé à faire semblant de dormir. Mais en songeant à toi, hein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par la fenêtre, il y avait l&amp;#39;insigne de l&amp;#39;hôtel qui clignotait et qui dessinait, sur le mur d&amp;#39;en face, une marque énorme. J&amp;#39;ai mis longtemps et peut-être bien que c&amp;#39;était pas longtemps parce que j&amp;#39;aurais été bien embêtée que tu rentres et que tu surprennes ta Valentine avec l&amp;#39;écran devant le nez et comment tu expliques que tu faisais rien que compter le temps où tu étais dehors. La marque, j&amp;#39;ai compris, tout à coup, j&amp;#39;ai compris qu&amp;#39;elle ressemblait au logo de la publicité pour les assurances et qui nous a fait rire pendant des semaines parce que tu imitais dans la baignoire la gamelle du protagoniste avec le savon à la lavande. Quand j&amp;#39;ai compris, c&amp;#39;est là que tu es revenu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je le crois pas que tu as bu. Mais tu avais le &lt;em&gt;désolé&lt;/em&gt; de tes plus beaux lendemains de cuite. Je le crois pas que tu as bu mais tu avais l&amp;#39;haleine de celui qui a commandé à la va-vite une bouteille de bourbon et le verre plein de glaçons à côté.  Mais tu as pas bu, hein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Non.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tu t&amp;#39;es glissé dans le lit et sans doute que ton côté était un peu froid parce que j&amp;#39;avais monté la garde. La garde de mon côté. J&amp;#39;ai pensé qu&amp;#39;on finirait la nuit. La nuit, chacun de son côté. Mais ta main a glissé dans le lit. J&amp;#39;ai pensé qu&amp;#39;elle s&amp;#39;arrêterait avant ma cuisse. J&amp;#39;ai dit que non.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Non.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parce que j&amp;#39;avais raison de dire que.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Non.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parce que j&amp;#39;avais envie de dire que.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Non.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais ça rentre et ça sort de l&amp;#39;autre côté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Demain, on mangera du jambon-mogettes et on aura tout oublié. Que j&amp;#39;ai dit non, mais je suis ta petite amie, alors ça peut rentrer et sortir de l&amp;#39;autre côté. De ton aventure dans la province de la chambre classe 2 pour un programme d&amp;#39;après-minuit. Que j&amp;#39;ai dit non, mais on le fait assez souvent, alors pourquoi je refuserais. On le fait assez souvent alors, c&amp;#39;est que ça compte pas. Demain, on sera amoureux et on dira non. Non, tout va bien. Et ça rentrera et peut-être que d&amp;#39;un côté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu regardes quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu regardes quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Toi. Bien sûr que toi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leila et Raphaël&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Rome. Chambre non mixte, signature des parents pour sortie du territoire des élèves latinistes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu m&amp;#39;attendras de l&amp;#39;autre côté de l&amp;#39;ascenseur.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Et si on l&amp;#39;a noyé et qu&amp;#39;il fait rien que cracher du sang ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Je veux dire qu&amp;#39;alors, oui, je t&amp;#39;attendrais sur les marches de l&amp;#39;escalier.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai rien capté au Colisée. Parce qu&amp;#39;ils disent, qu&amp;#39;est-ce que tu regardes, et que c&amp;#39;est rien de la vieille pierre qui a été usée par le temps, la pluie, les pots d&amp;#39;échappement, encore un peu de temps et des putains de siècles qui en ont vus des gamins du genre qui récitent &lt;em&gt;dominus&lt;/em&gt; et la déclinaison adéquate. Qu&amp;#39;on n&amp;#39;est pas fichus de pas tricher pour chaque contrôle et qu&amp;#39;est-ce que ça change aussi pour une langue morte. Et enterrée. Que tu te demandes si on l&amp;#39;a déjà parlée ou si ça discutait via pierres interposées. Et ça, c&amp;#39;est rien qu&amp;#39;un labyrinthe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce soir, tu es allé dans la chambre du grand Danny. Parce qu&amp;#39;on en a deux dans le groupe et qu&amp;#39;ils ont au moins trois tailles de différence pour pas qu&amp;#39;on les mélange. Tu as dit que tu viendrais après. Et puis je crois que Cheyenne a bien compris parce qu&amp;#39;elle a prétexté une partie de cartes chez les jumelles. Sans doute que c&amp;#39;était un peu aussi pour la bouteille de vodka qu&amp;#39;elles avaient empaquetée dans la valise et qui avait échappé au contrôle professoral. Aussi pour leur manière fascinante de se saper à l&amp;#39;identique avec le col Claudine qui va qu&amp;#39;aux petits gabarits.  Tout compte fait, Ché, elle avait pas tort de se lâcher sur un valet de pique et des gorgées qui te brûlent la gorge. Que tu peux voir double quand tu scrutes les jumelles, main dans la main, et qui disent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Viens jouer avec nous.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout compte fait, c&amp;#39;est ce que je me suis dit quand tu as honoré le rendez-vous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parce que tu as pas frappé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rien que tu es entré comme ça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sans frapper du tout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rien que tu es entré et que j&amp;#39;ai eu un sursaut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors ça t&amp;#39;a mis la puce. A l&amp;#39;oreille, faut croire, que ça t&amp;#39;a interpellé que je puisse pas m&amp;#39;attendre à ce qu&amp;#39;on déboule sans prévenir. Et le chewing-gum à la menthe que je mastiquais pour être bien sûre que tu m&amp;#39;embrasses sans la grimace ou l&amp;#39;arrière-pensée de la pelle qui est pas à la hauteur. Sans la poudre libre qui matifie le bout du nez et la touche de parfum qui doit enivrer la gente masculine, même si elle reste un grand garçon. C&amp;#39;est comme ça qu&amp;#39;ils la vendent dans le carton fleuri, comme ça que ma mère accepte qu&amp;#39;on l&amp;#39;offre au seizième anniversaire. Les petites fleurs dans le sac en bandoulière. Et si tu réduis la taille de la anse, ton cartable, tu le changes en sac à main. Comme ça que ma mère accepte qu&amp;#39;on se rende au lycée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parce que tu as pas frappé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et j&amp;#39;ai eu un sursaut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors tu as demandé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu regardais quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Derrière la porte.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu t&amp;#39;attendais à qui.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je sais pas comment ça galvanise un début de soirée entre potes. Je sais si ça te fait pousser la moustache à vitesse accélérée. Je sais pas ce qu&amp;#39;on raconte après l&amp;#39;exposé sur le théâtre antique et qu&amp;#39;on aura pompé sur internet, si tu te payes encore la tête de la prof qui y aura vu que du feu ou si tu bifurques tout de suite sur les filles. Je sais pas ce que vous avez raconté dans les quartiers du grand Danny. Mais tu avais la carrure d&amp;#39;un gladiateur ou d&amp;#39;un meneur de char. Ta mâchoire, on y aurait dessiné un carré. Aussi régulier qu&amp;#39;un verbe du premier groupe. Je sais pas ce dont vous avez conversé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ils disent que tu es une salope.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour que tu dises.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Que tu es une salope.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour que tu répètes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Que tu es une salope. Et que tu t&amp;#39;es déjà tapé la terre entière.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me suis souvenue du petit mot derrière la cantine. Dans le recoin en béton où la bouche d&amp;#39;aération se décolle et où tu peux ranger la fin de la cigarette roulée. Là où tu avais laissé un petit mot écrit sur du papier lignes Séyès et Bic bleu pour dire que tu voulais sortir avec moi. Je me suis souvenue que j&amp;#39;avais laissé ma réponse sur les petits carreaux du cours de sciences et vie pour dire que oui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu es une salope ou non.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Non.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prouve-le.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me suis souvenue du bonbon que tu avais laissé dans la trousse avec les stylos qui bavent et que j&amp;#39;ai mangé quand même le crocodile. Je me suis souvenue de la dédicace dans l&amp;#39;agenda et même si tu baves avec les cartouches d&amp;#39;une plume. Je me suis souvenue de l&amp;#39;encre qui avait transpercé les pages de Mai. Mais alors que ton cœur s&amp;#39;étalait sur plusieurs jours. Que je l&amp;#39;imaginais pas comme ça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prouve-le.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je sais pas ce qui se raconte entre potes mais j&amp;#39;ai rien dit. Quand Ché est revenue. J&amp;#39;ai rien dit du tout. Et même si je me suis souvenue de ce que je voulais pas et puis que j&amp;#39;ai fait quand même. Sans le chewing-gum et la poudre libre. Parce que les salopes. Les salopes doivent pas avoir du rouge. Du rouge entre les jambes et sur les joues. Et c&amp;#39;était les deux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prouve-le.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les deux pour que tu ais la preuve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu regardes quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ché m&amp;#39;a demandé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai pas sursauté quand elle est entrée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu regardes quoi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai rien dit du tout.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sophie Berger</title>
      <link>http://enactes.fr/publications/sophie-berger/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/publications/sophie-berger/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fuite.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Pour moi ça rime avec départ.&lt;br /&gt;
C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;histoire de prendre ses jambes à son cou pour partir.&lt;br /&gt;
Pour marcher au rythme du cœur qui bat quand on part pour une route inconnue.&lt;br /&gt;
Chaque départ est un départ pour l&amp;rsquo;île mystérieuse. &lt;br /&gt;
Chaque départ est une plongée vers l’inconnu.&lt;br /&gt;
Aller vers l&amp;rsquo;horizon, prendre des trains, des bus, des chemins, traverser des océans, aller vers les autres et aller vers soi, aussi, au fond.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écouter :&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;../dl/sophie-berger/sophie-berger-la-route.mp3&#34;&gt;&lt;em&gt;La route chante quand je m’en vais, disait Lhasa&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (durée 6&amp;rsquo;19)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Raphaël Sarlin-Joly</title>
      <link>http://enactes.fr/publications/raphael-sarlin-joly/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/publications/raphael-sarlin-joly/</guid>
      <description>

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;« Un jour, peut-être, nous abattrons les cloisons de notre prison ; nous parlerons à des gens qui nous répondront ; le malentendu se dissipera entre les vivants ; les morts n&amp;#39;auront plus de secrets pour nous.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Un jour, nous prendrons des trains qui partent ».&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Antoine Blondin, &lt;em&gt;L&amp;#39;Humeur vagabonde.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;« Je voudrais tresser l&amp;#39;éloge&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;de la saleté, de la misère, de la drogue&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;et du suicide&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;je fais cet éloge, parce que la drogue, l&amp;#39;horreur, la colère,&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;le suicide&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;sont, avec la religion, le seul espoir qui demeure :&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;contestation pure et action&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;sur lesquelles se mesure l&amp;#39;énorme tort du monde. »&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Pier Paolo Pasolini, &lt;em&gt;Poeta delle Ceneri&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;« Partir toujours partir&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Courir à la renverse&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Les départs dépistés sur les traits du matin&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;À la conquête des solitudes étrangères&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Que le rêve haletant connaît seul et traverse&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Comme un désert ardent un désert humide&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Où la chair et l&amp;#39;esprit se mêlent&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;dans une boue savoureuse&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Ivresse du sang mêlé&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;De la détresse de mon cœur et de mon corps&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Au monde entier »&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Pierre Reverdy, « Les Buveurs d&amp;#39;Horizon, étranges voyageurs », in &lt;em&gt;Ferraille&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;i-tu-es-plus-belle-que-le-ciel-et-la-mer&#34;&gt;&lt;strong&gt;I.&lt;/strong&gt; TU ES PLUS BELLE QUE LE CIEL ET LA MER&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« &lt;em&gt;Qu&amp;#39;y a-t-il d&amp;#39;autre dans l&amp;#39;existence que l&amp;#39;être que l&amp;#39;on adore ou bien la vie que l&amp;#39;on construit ensemble ? Pour la première fois j&amp;#39;ai compris le sens du mot suicide… Oh ! quel vide, quelle absurdité dans le monde, Seigneur ! Les jours défilent dans leur cortège d&amp;#39;instants privés d&amp;#39;éclat, les nuits s&amp;#39;enchaînent sans surprise, avec le tumulte d&amp;#39;amers cauchemars : le soleil brille sans joie, la lune se lève sans lumière. Un goût de cendre est dans mon cœur, j&amp;#39;ai la gorge nouée par l&amp;#39;usure des larmes. Qu&amp;#39;est-ce qu&amp;#39;une âme perdue ? C&amp;#39;est une âme égarée de la vraie route et qui cherche à tâtons dans l&amp;#39;obscurité des chemins de la mémoire.&lt;/em&gt; »&lt;br /&gt;
Malcolm Lowry, &lt;em&gt;Au-dessous du Volcan&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quand tu aimes il faut partir&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Quitte ta femme quitte ton enfant&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Quitte ton ami quitte ton amie&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Quitte ton amante quitte ton amant&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Quand tu aimes il faut partir&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Un départ, oui, mais du rythme avant toute chose, un départ ou une fuite, tu ne sais plus, l&amp;#39;as-tu jamais su, une fuite temporelle, du rythme avant toute chose, de la poésie brute, d&amp;#39;acier, de fonte, faite de vitesse et de bruit, des cris, des mots, et ce qui naît dans la nuit, se laisser happer jusqu&amp;#39;à la taïga marine, jusqu&amp;#39;à la Sibérie froide, entre sapins et fumée blanche, entre Baïkal et samovar, chaud, froid, blanc, noir, ici, là-bas, quelle différence, du rythme avant toute chose, et l&amp;#39;image et le bruit, une fuite hors du temps,&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Le monde est plein de nègres et de négresses&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Des femmes des hommes des hommes des femmes&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Regarde les beaux magasins&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Ce fiacre cet homme cette femme ce fiacre&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Et toutes les belles marchandises&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Tu avais donc décidé de prendre un train pour fuir la race des hommes, de prendre un train vers l&amp;#39;Est à l&amp;#39;image de tous les trains vers l&amp;#39;Est précédemment partis, peu importe que ce fut vers Sigmaringen en pleine nuit ou vers le kraï de Perm en pleine lumière d&amp;#39;hiver, de prendre un train vers l&amp;#39;Est au départ de Moscou, de prendre un train vers l&amp;#39;Est comme on embarque sur le Formose en plein jour, depuis un port de mer, de prendre un train vers l&amp;#39;Est pour se confronter à l&amp;#39;objet, on peut toucher les centaines de kilos d&amp;#39;acier des larges et lourdes locomotives russes, se heurter enfin à l&amp;#39;objet, prendre un train pour redresser la courbe, opposer à l&amp;#39;incertitude de la courbe la chaleur d&amp;#39;une flamme, investir un wagon comme les meutes vagabondes de la frontière mongole investirent des territoires, et que les lignes jaunes des voies soient un Rubicon, &lt;em&gt;le sort en soit jeté&lt;/em&gt;, sans billet de retour vers l&amp;#39;Ouest ni &lt;em&gt;espoir&lt;/em&gt; de retour d&amp;#39;ailleurs, comme d&amp;#39;autres brûlèrent leurs vaisseaux, dont ils pourraient peut-être renaître des cendres s&amp;#39;ils ne se perdaient pas corps et biens, comme un naufragé lancerait toute sa fortune dans l&amp;#39;océan pour ne pas sombrer tout à fait, avant d&amp;#39;avoir au moins entrevu le rivage,&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;II y a l&amp;#39;air il y a le vent&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Les montagnes l&amp;#39;eau le ciel la terre&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Les enfants les animaux&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Les plantes et le charbon de terre&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Apprends à vendre à acheter à revendre&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Donne prends donne prends&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Quand tu aimes il faut savoir&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Chanter courir manger boire&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Siffler&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Et apprendre à travailler&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Chemin de Moscou, t&amp;#39;en souvient-il, t&amp;#39;en souvient-il Jeanne, des vacances passées ensemble, le long du &lt;em&gt;Chemin de Moscou&lt;/em&gt;, le long du Domaine Gayda, à Brugairolles, &lt;em&gt;Chemin de Moscou,&lt;/em&gt; accompagnant la procession de la Grande Armée depuis le Languedoc jusqu&amp;#39;à la capitale de l&amp;#39;hiver, à moi il m&amp;#39;en souvient, et j&amp;#39;y songe, à l&amp;#39;abord d&amp;#39;entamer ma propre campagne de Russie,&lt;br /&gt;
du &lt;em&gt;Chemin de Moscou,&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Quand tu aimes il faut partir&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Ne larmoie pas en souriant&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Ne te niche pas entre deux seins&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Respire marche pars va-t&amp;#39;en&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Chemin de Moscou, Moscou ville des mille et trois clochers et des &lt;em&gt;neuf&lt;/em&gt; gares&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Lili aime-moi&lt;/em&gt; claironnait à Moscou Vladimir Maïakovski du fond de son désespoir alors même que la balle lui entamait le cœur la première percée de la balle &lt;em&gt;Lili aime-moi&lt;/em&gt; comme un dernier cri comme une dernière tentative d&amp;#39;arracher à l&amp;#39;outre-tombe et au matérialisme d&amp;#39;ici-bas une présence qui continuerait dans l&amp;#39;au-delà et que serait garanti &lt;em&gt;quelque chose qui ne meure pas&lt;/em&gt; Lili aime-moi &lt;em&gt;Lili aime-moi&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
te voilà fait par l&amp;#39;absurdité du monde Vladimir Maïakovski&lt;br /&gt;
Caresses en cascade&lt;br /&gt;
Éthérées&lt;br /&gt;
Éclatantes&lt;br /&gt;
Alors, aux mains nouées, aux clairs de lune&lt;br /&gt;
À ton ventre chaud, à tes yeux bleu-de-gris, et à ta présence pure&lt;br /&gt;
Aux incertitudes et aux devenirs&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Je prends mon bain et je regarde&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Je vois la bouche que je connais&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;La main la jambe l&amp;#39;œil&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Je prends mon bain et je regarde&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Aucun de nous ne se rencontre vraiment dans la Maison du Mystère&lt;br /&gt;
et les désespérés s&amp;#39;agitent&lt;br /&gt;
Et le sol pourtant granitique de la parole d&amp;#39;honneur de Dieu s&amp;#39;effrite, devant cette promesse sacrée de revenir, de ne pas nous laisser orphelins, le silence assourdissant, le silence que j&amp;#39;avais bu à la frondaison de l&amp;#39;automne, là sous la petite fontaine,&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Le monde entier est toujours là&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;La vie pleine de choses surprenantes&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Je sors de la pharmacie&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Je descends juste de la bascule&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Je pèse mes 80 kilos&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Je t&amp;#39;aime&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Là, loin de tout&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;loin de toi&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
perdu, tu te relèves et avances à tâtons dans la nuit en murmurant&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Je t&amp;#39;aime&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
pourtant, la terre n&amp;#39;explose pas&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ii-c-39-est-le-monde-qui-parle&#34;&gt;&lt;strong&gt;II.&lt;/strong&gt; C&amp;#39;EST LE MONDE QUI PARLE&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;« Non, ce n&amp;#39;est ni lui ni moi, c&amp;#39;est le monde qui parle.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;C&amp;#39;est sa terrible beauté. »&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Louis-René des Forêts, &lt;em&gt;Ostinato&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Et ce désir impétueux de fuite ne t&amp;#39;avait mené qu&amp;#39;à une chambre d&amp;#39;hôtel de Moscou&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;porte cette coupe aux lèvres de nos vaines évasions&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
une chambre d&amp;#39;hôtel pareille à toutes les chambres d&amp;#39;hôtel&lt;br /&gt;
où tu t&amp;#39;attendais presque à retrouver le dernier poème d&amp;#39;Essessine, laissé dans la chambre d&amp;#39;hôtel où il s&amp;#39;était suicidé, écrit avec son propre sang&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Au revoir, mon ami, au revoir,&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Mon tendre ami que je garde en mon cœur.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Cette séparation prédestinée&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Est promesse d&amp;#39;un revoir prochain.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Au revoir, mon ami, sans geste, sans mot,&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Ne sois ni triste, ni en chagrin.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Mourir en cette vie n&amp;#39;est pas nouveau,&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Mais vivre, bien sûr n&amp;#39;y est pas plus nouveau&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
une chambre d&amp;#39;hôtel pareille à toutes les chambres d&amp;#39;hôtel&lt;br /&gt;
chambres pauvres maculées de passades où le sommeil se recroqueville au creux du lit comme un chien crevant au fond d&amp;#39;un fossé, chambres riches au passé astiqué de petit palais dérisoire où le corps s&amp;#39;allonge et s&amp;#39;étire sur le drap comme un lévrier de porcelaine sur le linteau d&amp;#39;une cheminée, chambres neuves de voyageurs qui n&amp;#39;y passent que quelques heures, jamais vacantes mais toujours vides, où l&amp;#39;on tente d&amp;#39;oublier le désert de la nuit en se livrant aux foules illusoires de petites lucarnes,&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;nous échangeons des mots qui avancent dans la nuit comme des torches rendant la nuit plus noire encore&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
toutes ces chambres&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;toutes&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
ont la tristesse peinte sur leurs murs, écrins ou cagibis, spacieuses ou placards, toutes sont hantées par le spectre de la disparition, toutes ont un goût d&amp;#39;avant-dernière demeure,&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;ceux qui m&amp;#39;aiment prendront le train fantôme&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
tu avais allumé une radio&lt;br /&gt;
et l&amp;#39;avais éteinte au bout de cinq minutes, ne supportant que le bruit de l&amp;#39;absence&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;je ne supporte que le bruit de ton absence&lt;/em&gt;,&lt;br /&gt;
plus tard, la nuit était tombée, comme du verre brisé sous tes pieds&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;chaque jour je tente de t&amp;#39;oublier&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
tu avais erré encore, pour, tard dans la nuit, à l&amp;#39;heure où disparaissent les dernières formes sur la terre, reparcourir dans l&amp;#39;autre sens la longue rue déserte qui te ramenait à ton logis, la route luisant comme un ruisseau gelé, parsemant d&amp;#39;étoiles ta silhouette de marcheur cosmique&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;à la fin tu es las de ce monde moderne&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
pour retrouver enfin ta chambre, ta table, le miroir noir de ta fenêtre,&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;ton absence&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;mon silence&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
tu n&amp;#39;arrivais pas à dormir, traînant ton corps de la chambre à la rue déserte, aller et retour, picorant quelques fruits dans la conque posée sur un guéridon de faux marbre rose, la chaleur de la nuit pénétrant en toi par les mille pores de ta peau, ne parvenant décidément pas à te représenter l&amp;#39;endroit où tu étais,&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;si loin, si loin de toi&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
dessinant la cartographie de ton Paysage Intérieur Brut,&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;j&amp;#39;ai tout mon temps pour flâner dans les rues, dans le froid, dans la neige, pour flâner dans ma tête,
pour souffrir du temps qui me tient à distance de toi comme une main dressée,&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Ton amour n&amp;#39;étant plus qu&amp;#39;une plaie béante que l&amp;#39;on gratte encore et encore pour la faire saigner, tu t&amp;#39;étais précipité à Yaroslavskaya pour prendre au plus tôt l&amp;#39;express vers Nijni-Novgorod puis Perm&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;ce ne fut que cela notre vie : un train disparaissant dans le hors-champ des souvenirs&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;iii-dites-à-dieu-que-mon-cœur-est-las&#34;&gt;&lt;strong&gt;III.&lt;/strong&gt; DITES À DIEU QUE MON CŒUR EST LAS&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;« C&amp;#39;est bien commode le suicide : je ne cesse pas d&amp;#39;y penser, c&amp;#39;est trop commode : je ne me suis pas tué. Un regret subsiste, on ne voudrait pas partir avant de s&amp;#39;être compromis ; on voudrait, en sortant, entraîner avec soi Notre-Dame, l&amp;#39;amour ou la république. »&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Jacques Rigaut, &lt;em&gt;Écrits&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Et le train s&amp;#39;arrête, à Perm,&lt;br /&gt;
Perm, glaciaire ville de la fossilisation, où le Mammouth du musée régional toise le &lt;em&gt;Musée de l&amp;#39;histoire de la répression politique et du totalitarisme en URSS&lt;/em&gt;, le mammouth étant découvert sensiblement la même année que l&amp;#39;ouverture du camp Perm-36, la froide année 1946, année du mammouth et du goulag, Perm-36 dont le gigantisme ne prévoyait pas l&amp;#39;accueil de mammouths mais celui des centaines de milliers d&amp;#39;opposants politiques à la doctrine du petit père des peuples, dont le régime alimentaire se rapprocha pourtant vite de celui du mammouth, de l&amp;#39;herbe lors des promenades pour complémenter les maigres rations de pain,&lt;br /&gt;
Perm de 1940 à 1957 dénommée Molotov, en l&amp;#39;honneur de Viatcheslav Mikhaïlovitch Molotov explosif membre du Politburo, comme pour réchauffer l&amp;#39;ursine ville d&amp;#39;Oural, Molotov implacable collectivisateur, chef d&amp;#39;orchestre précis et rigoriste de la famine ukrainienne, président de la &lt;em&gt;Commission extraordinaire pour la réquisition du blé&lt;/em&gt; chargée d&amp;#39;expliquer aux structures locales du Parti que la grandeur de l&amp;#39;URSS passerait par la réquisition alimentaire et la loi des épis, Molotov l&amp;#39;inflexible qui réquisitionne tant et tant que l&amp;#39;Ukraine se dépeuple, que les paysans fuient vers les villes, le Guépéou est même appelé en dernier recours pour réexpédier les centaines de milliers de fuyards vers l&amp;#39;Est, convois eux &lt;em&gt;volontaires&lt;/em&gt; à la différence des pauvres bougres en route vers l&amp;#39;Oural et Perm-36, réexpédier les centaines de milliers d&amp;#39;Ukrainiens dans leurs villages moribonds, et l&amp;#39;Ukraine se dépeuple de sept millions de morts, alors qu&amp;#39;Édouard Herriot le lyonnais catholique-anticlérical dirigeant du Cartel des Gauches, fondateur de la section locale de la &lt;em&gt;Ligue des droits de l&amp;#39;homme&lt;/em&gt; constate doctement « des jardins potagers de kolkhozes admirablement irrigués et cultivés (…) Les récoltes décidément sont admirables, on ne sait où loger les blés. (…) Lorsque l&amp;#39;on soutient que l&amp;#39;Ukraine est dévastée par la famine, permettez-moi de hausser les épaules. », et hausse alors les épaules à l&amp;#39;image de l&amp;#39;Europe entière, à l&amp;#39;image de mes camarades de travée jeunes militaires à l&amp;#39;abord de leur service vers l&amp;#39;Est sibérien depuis l&amp;#39;Oural Perm et les mammouths, les jeunes militaires haussent les épaules lorsque je tente de leur parler de l&amp;#39;Holodomor, et le train redémarre, je songe pour ma part encore à Viatcheslav Mikhaïlovitch Molotov, Molotov grand producteur dès 1940 et le début de la &lt;em&gt;Grande Guerre Patriotique&lt;/em&gt; du char T-34, chars T-34 toujours abondamment utilisés en 1979 quand l&amp;#39;armée rouge se décide à poursuivre à toute blinde et en tout blindage les djihadistes afghans dont l&amp;#39;ensemble de la presse occidentale serine alors qu&amp;#39;ils &lt;em&gt;sont nos amis&lt;/em&gt;, « Le monde est fantastique. Leur âme se lit sur leur visage », titre joyeusement le Figaro du 20 septembre 1986, &lt;em&gt;le monde est fantastique leur âme se lit sur leur visage&lt;/em&gt;, les journalistes du Figaro « embrassent[-ils toujours] de bon cœur » le Coran pendant leurs correspondances, je songe que cela nous étonnerait bien, autant mes camarades de travée en tenues militaires que moi, j&amp;#39;y songe, &lt;em&gt;le monde est fantastique leur âme se lit sur leur visage&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;,&lt;/strong&gt; les reflets des chars T-34 se lisent-ils également sur leurs visages, les reflets des chars T-34 se lisent-ils sur les visages de nos &lt;em&gt;amis&lt;/em&gt; quand ils sont déployés en Syrie par les armées conjointes de la Sainte Russie et du gouvernement, je songe, et de quoi se souviennent le mieux les chars T-34, de la Grande Guerre Patriotique, de la campagne d&amp;#39;Afghanistan, ou bien du regard de nos &lt;em&gt;amis&lt;/em&gt; syriens, que sait-on des souvenirs des chars T-34, que sait-on des souvenirs des chars T-34, pourtant sortis des mêmes Usine de tracteurs de Stalingrad, Usine de locomotives 183 Komintern de Karkhov en Ukraine, ou Usine de constructions mécaniques de l&amp;#39;Oural que le véhicule avant qui guide notre train, depuis Perm,&lt;br /&gt;
Perm, glaciaire ville de la fossilisation, où le fameux camp Perm-36 est désormais le seul et unique goulag transformé en musée de l&amp;#39;ensemble de l&amp;#39;&lt;em&gt;Archipel&lt;/em&gt;, le seul dont les boiseries aient survécu aux assauts répétés du temps, musée du goulag du camp Perm-36 &lt;em&gt;musée de l&amp;#39;histoire de la répression politique et du totalitarisme en URSS&lt;/em&gt; situé à moins de vingt kilomètres du camp de vacances &lt;em&gt;Club Med&lt;/em&gt; de Perm, sous le règne du narcissisme humaniste où se célèbrent les noces de la mémoire martelée jusqu&amp;#39;à l&amp;#39;absurde, de l&amp;#39;islamisme, et de l&amp;#39;hypercapitalisme, la publicité planétaire se partageant les sourates du dérisoire triomphant, alors que se toisent le camp de travail et le camp de vacances, &lt;em&gt;le Club Med, ce n&amp;#39;est jamais que les activités que l&amp;#39;on choisit&lt;/em&gt;, j&amp;#39;y songe, comme je songe au fantôme d&amp;#39;un attentat aux allures inaugurales qui hante chacune des blessures d&amp;#39;un siècle révolu, chargé d&amp;#39;écarts et de malentendus, d&amp;#39;histoires, où chaque pavé s&amp;#39;écartèle d&amp;#39;un sang noir comme jaillissant sous mes pas, rappelant un siège interminable, aussi interminable que l&amp;#39;errance que je mène dans cette locomotive au partir de Perm, que les errances qui me conduisent dans l&amp;#39;Est sibérien, je n&amp;#39;avance pas &lt;em&gt;cela n&amp;#39;avance pas&lt;/em&gt;, et mes camarades qui haussent à nouveau les épaules à l&amp;#39;évocation du goulag, comme quoi la mémoire des peuples fatigue elle aussi, on dirait, sans doute faut-il pour la ranimer que le présent y mette un peu du sien, un peu de tison pour ranimer les braises, sinon c&amp;#39;est Dieu qui y pourvoit&lt;br /&gt;
à sa manière&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;en ensanglantant le linge de l&amp;#39;Histoire&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
mais tout de même que sait-on des souvenirs des chars T-34, qu&amp;#39;en sais-je, moi, à qui l&amp;#39;on avait plutôt mis un stylo dans la main qu&amp;#39;un flingue ou une bombe, quand je t&amp;#39;avais rencontrée à Paris nous avions dix-huit ans à peine, je débarquais de ma province et j&amp;#39;avais l&amp;#39;impression de sortir de prison, d&amp;#39;échapper au goulag, de rencontrer enfin une liberté que j&amp;#39;avais toujours désirée, bien vite évanouie dans la réalité de l&amp;#39;engoncement dans la morosité molle du jour, et l&amp;#39;impression laissa place à celle d&amp;#39;avoir quitté Magadan pour Iakoutsk, d&amp;#39;avoir relié Iakoutsk depuis Magadan par la R504, la &lt;em&gt;route des os&lt;/em&gt; dont les cadavres des prisonniers qui la construisirent furent directement incorporés dans la chaussée, deux-mille-trente-deux kilomètres de &lt;em&gt;Route Magistrale 56&lt;/em&gt; dont seule la glace permet de traverser les rivières, glace qui emprisonna les prisonniers aussi bien que la réalité creuse avait emprisonné nos désirs d&amp;#39;aventures, d&amp;#39;infinis départs, d&amp;#39;amitiés décisives au fil de routes qui ne soient pas la R504 ou la &lt;em&gt;Route Magistrale 56&lt;/em&gt;, désirs vite remplacés par de désespérées tentatives de vaines évasions, tenter encore de brûler dans le monde, &lt;em&gt;tenter encore de brûler dans le monde&lt;/em&gt;, ce manteau des illusions perdues ayant alors fondu aussi sûrement que la glace du Baïkal en été il ne nous resta plus que la drogue, l&amp;#39;art, l&amp;#39;amour, que sais-je, comment la nommer, cette parcelle tutélaire, totémique, que nous récupérions parfois fragmentaire, alors que nous arpentions sans relâche les rivages médicaux tous les matins&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;une seringue soudaine dans notre lassitude&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;iv-j-39-habite-quand-il-me-plaît-un-chemin-ténébreux&#34;&gt;&lt;strong&gt;IV.&lt;/strong&gt; J&amp;#39;HABITE QUAND IL ME PLAÎT UN CHEMIN TÉNÉBREUX&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;« Pourquoi je ne me suicide pas ? Parce que la mort me dégoûte autant que la vie. Je sens monter en moi un grondement sans précédent, et je me demande pourquoi je n&amp;#39;explose pas, pour anéantir ce monde, que j&amp;#39;engloutirais dans mon néant. Je me sens l&amp;#39;être le plus terrible qui ait jamais existé dans l&amp;#39;histoire, une brute apocalyptique débordant de flammes et de ténèbres. Mon symbole est la mort de la lumière et la flamme de la mort. En moi toute étincelle s&amp;#39;éteint pour renaître tonnerre et éclair. Les ténèbres elles-­mêmes ne brûlent-elles pas en moi ? »&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Emil Cioran, &lt;em&gt;Sur les cimes du désespoir&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Je m&amp;#39;étais dit que je ferais mieux de fumer une cigarette ou de grignoter pour me donner une conscience, j&amp;#39;étais descendu sur le quai acheter de l&amp;#39;omoul vendu par trois babouchkas probablement aussi vieilles que la locomotive elle-même, qui éternelles avaient dû connaître le prolongement de la ligne vers Tchita en 1903, et alors que je m&amp;#39;approchais des trois Moires à l&amp;#39;omoul, avant même les haut-parleurs crachotés c&amp;#39;est la terre tremblée du drum-drum-drum des roues, le quai déserté, seulement frissonné par un tumulte qui court de caténaire en caténaire, le long des câbles, la musique de son halètement, qui me préviennent de l&amp;#39;arrivée d&amp;#39;un train, quai numéro un, avant même la motrice apparue dans un bruit de rideau de fer qui éternue quand on jette un type contre au gré d&amp;#39;un affrontement de rue, la musique de son halètement, alors que les essieux médusés lancent des hurlements de désespoir en s&amp;#39;immobilisant face au quai, ce n&amp;#39;est pas celui que j&amp;#39;attends, tant mieux, cela laissera plus de temps pour se livrer à l&amp;#39;haruspicine dans l&amp;#39;omoul fumé, alors que se disperse la cohue clairsemée dans la gare confuse d&amp;#39;étoffes remuées, quelques-uns jettent un furtif coup d&amp;#39;œil, moi non, je ne regarde personne, comme si mon regard dérapait sur le sol luisant, comme si l&amp;#39;ignorance délibérée permettait de dissoudre dans la fraîcheur de l&amp;#39;air les derniers voyageurs, alors que le train dégringolé repart en abandonnant derrière lui les scories d&amp;#39;un silence d&amp;#39;acier,&lt;br /&gt;
La rue, la rivière, l&amp;#39;oiseau migrateur, la comète, le fil des siècles, la solitude extrême et la nuit tombante réduisant l&amp;#39;atmosphère à l&amp;#39;espace vide et glacé du Jardin de Gethsémani,&lt;br /&gt;
comme dans la nuit tombante la proie se fait belle pour attirer l&amp;#39;attention du chasseur&lt;br /&gt;
on ne se farde que pour mourir&lt;br /&gt;
qu&amp;#39;ai-je donc manqué pour que ma vie ne soit qu&amp;#39;un cri, une étincelle de foudre, en liberté dans la lumière&lt;br /&gt;
peut-être d&amp;#39;avoir occulté que chaque génération n&amp;#39;est qu&amp;#39;une récidive, chaque vie une condamnation à mort&lt;br /&gt;
autant abréger les débats du tribunal du monde&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Je crois que le vautour est doux à Prométhée et que les Ixions se plaisent en Enfer&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
et entame péniblement la lecture de Léon Bloy&lt;br /&gt;
« La nuit a de singuliers privilèges. Elle ouvre les repaires et les cœurs, elle déchaine les instincts féroces et les passions basses, en même temps qu&amp;#39;elle dilate les âmes amoureuses de l&amp;#39;éternelle Beauté. »&lt;br /&gt;
Léon Bloy et son givre sur le cœur, sous la crêpe amère de la nuit&lt;br /&gt;
« Moi, le dernier venu, je pense qu&amp;#39;une agonie de six mille ans nous donne peut-être le droit d&amp;#39;être impatients, comme on ne le fut jamais, et puisqu&amp;#39;il faut que nous élevions nos cœurs, de les arracher, une bonne fois, de nos poitrines, ces organes désespérés, pour en lapider le ciel ! »&lt;br /&gt;
Dans l&amp;#39;attente et l&amp;#39;espérance trompées le désir de s&amp;#39;arracher le cœur -&lt;br /&gt;
Comme le tlatoani arrache ceux des captifs pour que le ciel fasse grâce d&amp;#39;un jour supplémentaire et du soleil du lendemain&lt;br /&gt;
Mais à quoi bon cette reptation perpétuelle, puisqu&amp;#39;il n&amp;#39;y a guère plus de consolation que la certitude inextricable que la Lampe des mondes est à l&amp;#39;abord de s&amp;#39;éteindre&lt;br /&gt;
Puisque agonisent, au milieu de la nuit, des jardins plantés d&amp;#39;oliviers qui ne savent plus pleurer ni pousser leurs fruits&lt;br /&gt;
Puisque &lt;em&gt;Dieu se balade avec sur le nez des lunettes de soleil pour ne pas être reconnu par ses admirateurs&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
J&amp;#39;avais cru pouvoir fuir le cloaque fluorescent des métropoles d&amp;#39;une Europe fatiguée d&amp;#39;être elle-même, où de posthumes enfants d&amp;#39;époques sereines s&amp;#39;ébattent fangeusement, fantômes au milieu de ruines&lt;br /&gt;
Les ténèbres obscurcissent, la lumière aveugle, on ne voit rien : ni les néons des vitrines ceintes de lumière, ni les saints panneaux publicitaires, ni les farces absurdes des projets politiques, ni une culture qui sous son maquillage roux n&amp;#39;est bien que cela, le reflet de son temps, c&amp;#39;est-à-dire le reflet de la mort et de la cendre, tour à tour terreau et fumier du vide et du dérisoire&lt;br /&gt;
Où pérore triomphante une Histoire qui a abandonné ses prérogatives de vieux conteur sans conscience des images du passé pour endosser, en mourant, les oripeaux des cultivateurs du chiendent de l&amp;#39;exclusivement documentaire&lt;br /&gt;
Depuis la mort des grands sorciers, les idolâtres du document s&amp;#39;arrachent caninement les derniers restes attachés sur leurs os célestes : pente moderne attestée par le renflement scientifique de la turgescente vanité universelle&lt;br /&gt;
Où nos courtes notions d&amp;#39;équité répugnent à de simples distributions de la Miséricorde et de la Justice, pour se prévaloir de lois iniques et illusoires&lt;br /&gt;
Ce qu&amp;#39;endurera tout un peuple insolvable, pressé par l&amp;#39;aiguillon du châtiment d&amp;#39;un équilibre surnaturel&lt;br /&gt;
et pour la première fois sera rompue la loi transcendantale qui veut que les innocents soient condamnés à acquitter la rançon des coupables : puisque des coupables l&amp;#39;acquitteront eux-mêmes&lt;br /&gt;
Ainsi Virgile à Dante avant que de rencontrer l&amp;#39;empereur du règne de douleurs&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Voici le lieu où il convient de s&amp;#39;armer de courage&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Voici le lieu où il convient de s&amp;#39;armer de courage&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;On est au monde, on nous l&amp;#39;a assez dit&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Et Virgile n&amp;#39;étant plus là pour guider Dante, et les poètes plus assurément chassés de la Citadelle du Vide que de la Cité platonicienne, plus là pour nous sortir de la nuit obscure, bien impossible de « revenir au monde clair, et revoir les choses Belles que le Ciel porte : sortir, à revoir les étoiles »&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;il est grand temps d&amp;#39;éteindre les étoiles&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;il est grand temps d&amp;#39;éteindre les étoiles&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Nitens lux, horrenda procella, tenebris aeternis involuta&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Et dans le train les lumières se sont éteintes : le ciel étendit son empire sur la terre obscure&lt;br /&gt;
Sauf, peut-être, sur le vingt-neuvième sonnet de Shakespeare&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Honni de la Fortune, autant des hommes,&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Je pleure, seul, mon destin de paria,&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Le Ciel est sourd, en vain je l&amp;#39;importune&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Je comprends qui je suis, je maudis mon sort&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Et envie ceux qui ont quelque espérance&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;J&amp;#39;en voudrais les amis ou l&amp;#39;entregent,&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;J&amp;#39;en rêve le talent. Je ne dédaigne&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Que ce qui est déjà de mon pouvoir.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Et pourtant ! L&amp;#39;alouette au point du jour&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Dénie la terre sombre ; et même dans l&amp;#39;état&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Où je suis, ce mépris, presque, que j&amp;#39;ai de moi,&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Mon chant de toi monte aux portes du Ciel.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Si riche, à m&amp;#39;être su aimé de toi,&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Que j&amp;#39;en mépriserais le sort même des rois&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;v-et-nous-aurons-pour-nous-l-39-éternité&#34;&gt;&lt;strong&gt;V.&lt;/strong&gt; ET NOUS AURONS POUR NOUS L&amp;#39;ÉTERNITÉ&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;« Vous vous faites une idée réaliste et raisonnable du voyage. Mais on ne voyage pas pour des choses raisonnables, pas d&amp;#39;avantage pour des choses réelles. Au terminus de votre ligne, et de toutes les lignes qui la prolongent, et de toutes les lignes du monde, il n&amp;#39;y a pas de choses sérieuses, il n&amp;#39;y a pas un rendez-vous d&amp;#39;affaires, il n&amp;#39;y a pas un billet de banque, il n&amp;#39;y a pas même un sentiment. Il y a un fantôme. »&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Léon-Paul Fargue&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Engoncé au fond de ma couchette à mâchonner les reverdures de la suspension grise des voies je me tords le cou à tenter de regarder passer des images d&amp;#39;autrefois, à travers une vitre qui ne sait refléter que le monde,&lt;br /&gt;
Et comme le jour enfile son costume de nuit, la nuit son costume de jour, j&amp;#39;assiste à ce carnaval de clowns dépareillés qui ont depuis longtemps déchiré leurs vestes&lt;br /&gt;
À ce rendez-vous d&amp;#39;amants manqué qui ne perpétuent plus qu&amp;#39;un rituel immuable et morbide&lt;br /&gt;
Nous ne sommes plus très loin de Khabarovsk nous claironne alors la provodnitsa&lt;br /&gt;
Dans ce crépuscule glacé on voit sous la poussière devant nous s&amp;#39;agiter le futur, impatient et indomptable, et c&amp;#39;est toujours le ciel qui bat la cadence, qui rythme les pertes et les absences, et quand il s&amp;#39;insurge de mordorures c&amp;#39;est toi qui trembles et qui as froid,&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Nous ne sommes plus très loin de Khabarovsk&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Nous ne sommes plus très loin de Khabarovsk&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Je lis &lt;em&gt;La Poste de Tver&lt;/em&gt; d&amp;#39;Anton Tchekhov&lt;br /&gt;
Peut-être pour la &lt;em&gt;couleur locale&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;La Poste de Tver&lt;/em&gt; d&amp;#39;Anton Tchekhov&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;« Vous exagérez, cher Monsieur. Et même vous vous trompez. Vous aurez beau chercher, vous ne trouverez rien. Cette fameuse âme russe n&amp;#39;existe pas. Les seules choses tangibles en sont l&amp;#39;alcool, la nostalgie et le goût pour les courses de chevaux. Rien de plus, je vous l&amp;#39;assure. »&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
oh mais tu es un faux frère Anton Pavlovitch Tchekhov tu es un médecin mort dans le champagne à Badenweiler,&lt;br /&gt;
du champagne pour ne pas voir ni Gueorgui Gapone ni le Grand Christ rouge de la Révolution russe,&lt;br /&gt;
du champagne pour ne pas voir le siècle vaciller vers la violence comme un saule, est-ce que dans la calèche qui te conduisait en mai 1890 à travers l&amp;#39;Oural dans les cahots des routes de montagne interrompues par les inondations du printemps tu songeais à la violence des siècles, probablement pas, il en faut de l&amp;#39;aveuglément pour écrire « La science ne cesse d&amp;#39;aller de l&amp;#39;avant, la prise de conscience de la société grandit, les questions de morale commencent à nous préoccuper et tant et plus »,&lt;br /&gt;
moi j&amp;#39;y songe, allongé la tête sur un oreiller blanc quelque part entre Tchita et Khabarovsk alors que Ivan et Vasya les deux frères éleveurs de chevaux répètent inlassablement le mot cheval que je leur ai appris en français comme une litanie incantatoire,&lt;br /&gt;
comment disais-tu Anton – voilà ce qu&amp;#39;il reste voilà ce qu&amp;#39;il me reste me voilà seul avec des phrases des vers et des souvenirs - du champagne pour irriguer les terres arables du souvenir,&lt;br /&gt;
allongé la tête sur un oreiller blanc regarder défiler les bouleaux, des centaines de milliers de corps maigres et blancs sur les voies alors que le train file à travers collines et corbeaux, et nous emporte sans s&amp;#39;arrêter,&lt;br /&gt;
sans s&amp;#39;arrêter contrairement aux ornières des calèches que tu empruntas Anton, ou bien au train blindé de Léon Trotski obligé de reconstruire les voies tous les kilomètres, Trotski qui passa deux ans dans son wagon à abattre des bouleaux à la mitrailleuse pour se faire la main, ou bien des Russes aussi blancs que lesdits bouleaux dans des villes âprement reprises,&lt;br /&gt;
le 17 octobre 1905 Léon Trotski s&amp;#39;arrête à Tomsk cela fait déjà plus d&amp;#39;un an que tu n&amp;#39;as plus bu de champagne Anton, de toute façon tu n&amp;#39;avais pas aimé Tomsk et ton journal est lapidaire – « Tomsk n&amp;#39;a aucun intérêt. C&amp;#39;est une ville fade peuplée d&amp;#39;habitants tout aussi quelconques, une ville d&amp;#39;ivrognes où les femmes ne se distinguent pas pour leur beauté » - tu exagères Anton tu es un faux frère, eh bien quoi ils te répugnent ces ivrognes qui éructent dans un grand éclat de rire leur dégoût du monde ? Eux savent au moins ce qu&amp;#39;il en est réellement de la science, de la prise de conscience de la société et des questions de morale, une histoire racontée par un idiot, pleine de bruit et de fureur, qui ne signifie rien,&lt;br /&gt;
« La science ne cesse d&amp;#39;aller de l&amp;#39;avant, la prise de conscience de la société grandit, les questions de morale commencent à nous préoccuper et tant et plus » dans une lettre à Orlov de février 1899, oh le dernier siècle nous l&amp;#39;a bien montré, les questions de morale nous ont bien préoccupés et tant et plus,&lt;br /&gt;
février 1899 Joseph Conrad publie &lt;em&gt;Au cœur des ténèbres&lt;/em&gt; et entre-aperçoit déjà que la civilisation n&amp;#39;est qu&amp;#39;une patine qui s&amp;#39;affadit bien vite, un vernis vite gratté par la main du destin qui aurait parfois bien besoin d&amp;#39;une manucure, que sans boucher ni policier dans la jungle toute la somme de culture des hommes modernes et raffinés ne les empêche pas d&amp;#39;empiler des cadavres au petit-déjeuner ;&lt;br /&gt;
cent ans plus tard en février 1999 John Maxwell Coetzee écrit &lt;em&gt;Disgrâce&lt;/em&gt; et se place dans le même schéma, celui de Blancs bien éduqués pourtant oppresseurs implacables de deux-tiers d&amp;#39;une population, et toute la science du professeur de littérature David Lurie lui est bien inutile devant le viol de sa fille une fois en pleine cambrousse ;&lt;br /&gt;
et qu&amp;#39;aboient les chiens de guerre, nous ne faisons que tourner en rond et ce siècle ne nous aura rien appris, à part peut-être à être libres sous l&amp;#39;Occupation,&lt;br /&gt;
à ta décharge Anton, David Lurie n&amp;#39;aurait sûrement pas pu faire grand-chose non plus d&amp;#39;une bouteille de vodka, mais l&amp;#39;alcool procure au moins un ouateux semblant d&amp;#39;oubli, tu es sûr que tu ne bois pas Anton ? pas une goutte mon salaud, tu es un faux frère Anton Pavlovitch Tchekhov tu n&amp;#39;es pas un bon camarade, allez quoi Anton, un trait de champagne à la beauté des femmes de Tomsk, Tomsk la ville d&amp;#39;ivrognes qui s&amp;#39;est bien vengée par une statue difforme et hideuse à ta gloire « Anton Pavlovitch vu par un ivrogne étendu dans un fossé » là sur la berge de la rivière Tom, ta statue coincée entre la place Lénine et le musée de l&amp;#39;Oppression, niché au sous-sol d&amp;#39;une ancienne prison du NKVD, l&amp;#39;azur est l&amp;#39;os à ronger des chiens de garde voilà bien un point sur lequel nous pourrions tomber d&amp;#39;accord Anton,&lt;br /&gt;
quelle folie t&amp;#39;avait pris de te rendre à Sakhaline, quelle étrange idée, payer ta dette à la médecine longtemps négligée, imiter Dostoïevski et ses &lt;em&gt;Souvenirs de la maison des morts&lt;/em&gt; par dépit littéraire, ou bien fuir ta relation crépusculaire avec Lydia Avilova par dépit amoureux, sans doute les trois à la fois,&lt;br /&gt;
quelle folie m&amp;#39;avait moi-même pris d&amp;#39;entreprendre ce voyage, quelle étrange idée, peut-être pour les mêmes raisons que toi Anton tu vois que nous ne sommes pas si différents, sauf que la médecine ne consiste dans mon cas qu&amp;#39;à me sauver moi-même, je n&amp;#39;ai pas ta générosité sobre Anton, je ne suis qu&amp;#39;un ivrogne dans un pays d&amp;#39;ivrognes qui serre sa vodka sur un oreiller blanc comme un enfant son jouet favori,&lt;br /&gt;
alors que le train atteint Svobodny - la ville de la liberté – et que les éleveurs de chevaux descendent, tant mieux, je n&amp;#39;aimais pas la façon de Vasya me demander comment dire en français à Jeanne qu&amp;#39;elle est &lt;em&gt;krasiva&lt;/em&gt;, pour répéter encore et encore fixement « Jeanne. Belle. », descendez donc au milieu de l&amp;#39;oblast de l&amp;#39;Amour Ivan et Vasya, oui Jeanne est belle mais ce n&amp;#39;est qu&amp;#39;une enfant malgré son épatante présence,&lt;br /&gt;
et le train redémarre, déchirant la taïga de son énorme poids de fonte comme à Paris le métro aérien lancine jusqu&amp;#39;à la voûte céleste, et je m&amp;#39;abandonne aux sursauts de la mémoire, mais je suis déjà fort mauvais poète, je ne sais pas aller jusqu&amp;#39;au bout, je ne sais pas apparier mon immense tristesse à laquelle seule pourrait convenir la Patagonie à la vie dangereuse, à la violence et à l&amp;#39;aventure, je suis triste et je ne peux même pas aller au Lapin Agile pour me ressouvenir de ma jeunesse perdue et boire des petits verres parce que voilà bien longtemps que le Lapin Agile ne sert plus de champagne ni rien d&amp;#39;autre d&amp;#39;ailleurs, je suis triste et je pense à l&amp;#39;inertie de la nature humaine et à son irréductible sauvagerie dans la solitude de ce train, allez Anton, trinque avec moi, Anton, trinque avec moi, Anton, un peu d&amp;#39;alcool pour noyer la nostalgie, Anton, trinque avec moi, une dernière coupe de champagne avant que le soleil ne se lève.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Même si l&amp;#39;abri de ta nuit est peu sûr&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Et ton but encore incertain&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Sache qu&amp;#39;il n&amp;#39;existe pas&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;De chemin sans terme&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Ne sois pas triste&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;&amp;ndash;Hafez&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marion Pellissier</title>
      <link>http://enactes.fr/publications/marion-pellissier/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/publications/marion-pellissier/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tout flotte et s’épaissit. Mon corps se détourne de moi comme un traître. Il vagabonde, c’est un fantôme qui me nargue,\ impuissante. Je sens bien qu’il a quitté nos espaces, nos horizons.&lt;br /&gt;
Mais où suis-je ?&lt;br /&gt;
Je me sens &lt;br /&gt;
Je ne sais pas&lt;br /&gt;
Je frémis &lt;br /&gt;
C’est mon corps qui tremble.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faut dire &lt;br /&gt;
Il fait tellement froid. Je voudrais une couverture. &lt;br /&gt;
Le froid&lt;br /&gt;
Putain le froid. Je voudrais parler de la mer et des étendues &lt;br /&gt;
Superbes &lt;br /&gt;
Inondées de soleil &lt;br /&gt;
Mais je ne connais plus que le froid.&lt;br /&gt;
Je voudrais que Dieu m’étreigne et sentir l’immense, l’infinie présence divine me saisir et me serrer terriblement fort, jusqu’à apaiser mon corps, les tremblements de ma chair, de mon sang qui mitraille. Je voudrais être rassurée dans les bras d’un ange.
Une seule fois&lt;br /&gt;
Ne plus avoir peur&lt;br /&gt;
Ne plus avoir froid&lt;br /&gt;
Pourquoi il n’y a personne, pourquoi on ne me donne pas de couverture ?  &lt;br /&gt;
Il y a le vent qui s’agite encore et même si la fenêtre est fermée je sens un courant d’air. Je le sens qui s’engouffre. Il est comme un violeur. Il est sournois. Il entre insidieusement dans les interstices des carreaux de la fenêtre jusque sous mes draps. Foutu vent du nord.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quel sera ton crime ?&lt;br /&gt;
Que feras-tu en présence du diable ?&lt;br /&gt;
Sais-tu qu’il te reconnaîtra ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le sifflement sordide du vent&lt;br /&gt;
Cette musique effroyable qui vous renvoie à vos stigmates &lt;br /&gt;
Au temps qui passe sans épargner personne. Ni même nos masques de carnaval, nos tenues de gala. Il porte à présent la laideur de nos âmes. &lt;br /&gt;
Ce cri du vent est comme une plainte&lt;br /&gt;
Je me souviens de ce bruit&lt;br /&gt;
Lors d’une sortie en bateau &lt;br /&gt;
Il y a toujours du bruit en mer&lt;br /&gt;
Il y a toujours une&lt;br /&gt;
J’avais de petits brassards bleu et argent&lt;br /&gt;
Je me souviens surtout du bruit         &lt;br /&gt;
Et de l’odeur&lt;br /&gt;
Moite&lt;br /&gt;
Et le sel&lt;br /&gt;
Qui fige déjà les sourcils&lt;br /&gt;
Le bleu passé de la coque et le blanc sali&lt;br /&gt;
Écaillé&lt;br /&gt;
L’eau sur la peinture ça a&lt;br /&gt;
Figé des écailles &lt;br /&gt;
Coupantes comme du fer&lt;br /&gt;
Comme des petites lames d’acier&lt;br /&gt;
Ça gratte les jambes &lt;br /&gt;
Ça gratte les jambes nues&lt;br /&gt;
Et il y a le vent.&lt;br /&gt;
Et ce bateau comme une épave&lt;br /&gt;
Et les cheveux qui collent sur le visage&lt;br /&gt;
Et toujours ce bruit&lt;br /&gt;
Qu’on oublie&lt;br /&gt;
Comme quand on a passé trop de temps dans la voiture&lt;br /&gt;
Le sifflement incessant que le cerveau admet quelques temps comme le son zéro. Comme étant le silence. Comme si ce bruit n’existait que dans la tête. J’ai mal à la mâchoire. Ça serre. Ce coton trop imbibé m’écœure terriblement. &lt;br /&gt;
Le sifflement du vent est comme celui du feu, c’est une mélodie qui ne fait que souligner nos solitudes. &lt;br /&gt;
Donne moi du petit bois pour enflammer notre mémoire, ne laissons plus rien. &lt;br /&gt;
Faisons une belle flambée. &lt;br /&gt;
Cette nuit,  j’ai vu dans le ciel une grande étoile rouge,&lt;br /&gt;
Et je connais sa destination&lt;br /&gt;
Elle suit le vent&lt;br /&gt;
Elle court jusqu’à nous&lt;br /&gt;
Elle vient mettre un terme à toute cette mascarade.&lt;br /&gt;
Garde un œil sur le feu, il embrase tout&lt;br /&gt;
Ne le quitte pas des yeux&lt;br /&gt;
Tu verras dans les flammes tout ce que tu as perdu, tout ce qui s’est éteint dans un dernier reflet irisant ta cornée.&lt;br /&gt;
Le vent et le feu, sont pour ceux qui ont tout perdu. Pour y voir le reflet ou le chuchotement de notre vie passée et essayer de croire à un bonheur disparu. &lt;br /&gt;
Si c’est bien le chaos qui se dresse devant toi alors il faut avoir un passé à regretter, il faut avoir des souvenirs à pleurer, du bonheur à perdre.  &lt;br /&gt;
Il faut que je crache.&lt;br /&gt;
Il faut qu’on me retire ce coton beaucoup trop gonflé de bave. J’ai l’impression que je vais avaler ma langue.&lt;br /&gt;
« T’as avalé ta langue ? » &lt;br /&gt;
Oui, on dit ça, on dit « t’as avalé ta langue ». Faites que ce soit impossible, faites que je m’endorme avant d’être tout entière humectée de mes sécrétions. Faites que je m’endorme avant que la mémoire me revienne. Je ne veux me souvenir de rien. &lt;br /&gt;
Ne pas regarder en arrière &lt;br /&gt;
Le passé est trop redoutable&lt;br /&gt;
S’offrir l’oubli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je veux garder ton souvenir intact&lt;br /&gt;
Je veux ton image avec moi quand je tremble&lt;br /&gt;
Qu’il est doux de te savoir sur cette terre&lt;br /&gt;
Qu’il est tendre ce baiser sur ma tempe&lt;br /&gt;
Et ces caresses que tu dispenses dans ton sommeil, &lt;br /&gt;
Cette main qui s’attarde sur ma peau&lt;br /&gt;
Chaude&lt;br /&gt;
C’est comme une étreinte volcanique&lt;br /&gt;
Souterraine et sauvage&lt;br /&gt;
L’abri où l’enfant se couche&lt;br /&gt;
Le nid pour se réfugier du monde, de nos mensonges quotidiens&lt;br /&gt;
On s’enfouit, on se pelotonne, on se boule, on se recroqueville dans notre amour&lt;br /&gt;
Lâchement&lt;br /&gt;
Animalement&lt;br /&gt;
Je me terre&lt;br /&gt;
Car voilà l’hiver et tout semble si froid&lt;br /&gt;
Le cœur des hommes s’est givré&lt;br /&gt;
Et nous errons dans les rues grises de l’hiver, se faufilant entre les âmes de glace qui affluent dans les avenues pour les emplettes de Noël, l’indolence des badauds, des silhouettes hagardes sur des places illuminées, la horde de fantômes de givre qui transpire sur la ville qui se fige. &lt;br /&gt;
Il faut se dissimuler dans les rues inondées d’insensés, de pantins étincelants qui dansent les pitreries de l’amour et de la nativité, taisant les couteaux dans les poches, et leur méfiance envers les autres mêlée de culpabilité, occultant sans cesse leur solitude, soufflant quand ils sont de retour dans leurs foyers, fatigués, soulagés que les bombes les aient épargnés, pour regarder le journal télévisé et voir si leurs craintes étaient justifiées. Le grand jeu de la peur joue sa partie ce mois-ci et ils regardent apaisés, leur victoire sur le temps.&lt;br /&gt;
S’infiltrer dans les rues glacées, clandestine, et ne plus distinguer la pollution de la brume et de l’expiration.&lt;br /&gt;
Souffler&lt;br /&gt;
Encore&lt;br /&gt;
Souffler&lt;br /&gt;
Répandre les sucreries de la fête à qui en a été privé. Jouer aussi sa partie au grand jeu de la miséricorde. Chercher un regard et s’attarder sur la figure du boulanger après avoir refermé la porte vitrée de sa boutique. Il reste transi, l’œil las, dans son tablier barbouillé. Le souffle, se répand sur la vitre en une buée provisoire qui occulte le bonhomme enfariné&lt;br /&gt;
Somnolent&lt;br /&gt;
Comme figé dans les particules fines du blé tel un personnage de pain d’épice&lt;br /&gt;
Blanc de sucre&lt;br /&gt;
Glacé par le gel &lt;br /&gt;
L’homme de neige a deux charbons à la place des yeux et de grands bras de brindilles. Il est fragile mais inébranlable. Il ne craint pas le vent.&lt;br /&gt;
Docile&lt;br /&gt;
Prophète&lt;br /&gt;
Il sait&lt;br /&gt;
Il voit&lt;br /&gt;
Jusque dans vos souvenirs qui s’embrasent encore dans les flammes&lt;br /&gt;
Ce feu-là ne peut s’éteindre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça y est je m’endors&lt;br /&gt;
Voilà&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je somnole&lt;br /&gt;
C’est terminé&lt;br /&gt;
Je me suis bercée de rêveries&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne ressens rien. &lt;br /&gt;
À présent je ne ressens plus rien. Mes douleurs ont disparu. Je pourrais à peine localiser mes plaies. &lt;br /&gt;
Le présent se détache du temps. Il disparaît.&lt;br /&gt;
Il n’y a plus rien&lt;br /&gt;
Que du manque&lt;br /&gt;
Rien ne va arriver&lt;br /&gt;
Rien ne va nous bousculer à part nous-mêmes&lt;br /&gt;
Rien ne va avoir lieu&lt;br /&gt;
Rien ne me violentera à part toi &lt;br /&gt;
Je ne ressens plus rien&lt;br /&gt;
Je suis disparue&lt;br /&gt;
Je ne ressens plus rien&lt;br /&gt;
À part toi&lt;br /&gt;
J’ai si peur, Je&lt;br /&gt;
Je sais pas quoi&lt;br /&gt;
Je sais pas&lt;br /&gt;
Je&lt;br /&gt;
Oh la… …&lt;br /&gt;
Je pense à du coton&lt;br /&gt;
Mais je voulais pas forcément dire du coton&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Tu es si loin de &lt;br /&gt;
Moi&lt;br /&gt;
Tu es si loin&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Au fond, être sans toi c’est être en permanence en train de faire un compromis avec le monde. Avec notre rapport à l’autre. &lt;br /&gt;
Chaud soleil doux et lumière tard sur le soir et la vitre orangée &lt;br /&gt;
Rien ne va arriver, ni me bousculer à part toi. Ni le vent. &lt;br /&gt;
Je te demanderai jamais rien. C’est &lt;br /&gt;
Inexplicable&lt;br /&gt;
Je te demanderai pas &lt;br /&gt;
L’explicable&lt;br /&gt;
Et les autres&lt;br /&gt;
C’est pas grave&lt;br /&gt;
Les autres&lt;br /&gt;
Je sais pas&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Il faut… de la neige de Noël et sapins qui chantent le grand des forêts.&lt;br /&gt;
Et…&lt;br /&gt;
Je pars &lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
J’ai peur de m’endormir&lt;br /&gt;
J’ai peur &lt;br /&gt;
De mes souvenirs et de ta main&lt;br /&gt;
De ta colère &lt;br /&gt;
J’ai peur de la condamnation des autres&lt;br /&gt;
Ils feront de toi le loup qu’il faut abattre pour me venger&lt;br /&gt;
Je ne veux pas être vengée &lt;br /&gt;
Je ne veux pas être vengée&lt;br /&gt;
Je ne veux pas que la colère se propage&lt;br /&gt;
Qu’elle est dure notre vie face aux autres &lt;br /&gt;
Qu’il est difficile de se confronter à l’homme  &lt;br /&gt;
Le regarder et n’y voir qu’un animal qui nous ressemble&lt;br /&gt;
On caresse nos visages pour être moins seuls&lt;br /&gt;
La revoilà&lt;br /&gt;
La solitude&lt;br /&gt;
La revoilà encore, la vilaine&lt;br /&gt;
Elle n’est jamais bien loin&lt;br /&gt;
Elle nous guette dans les wagons-bars, dans les cages d’escalier ou les couloirs un peu trop longs.&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Je ne parviens pas à reconnaître cet air dans ma tête&lt;br /&gt;
La mélodie est incomplète&lt;br /&gt;
Je ne demande rien &lt;br /&gt;
Qu’est ce que je raconte ?&lt;br /&gt;
Je &lt;br /&gt;
Je &lt;br /&gt;
Oh ! J’ai mal au cœur&lt;br /&gt;
Je me sens écœurée.&lt;br /&gt;
C’est ce coton de merde&lt;br /&gt;
Ce coton&lt;br /&gt;
J’ai mal au cœur&lt;br /&gt;
Pourquoi vous ne me laissez pas tranquille&lt;br /&gt;
Mais qu’est-ce que je raconte&lt;br /&gt;
C’est le froid, &lt;br /&gt;
C’est le froid qui me fait délirer&lt;br /&gt;
Le sang a trop séché maintenant ça gratte, ce gros galet sur mon oreille, ça appuie, ça pique. Mais où sont les autres ? Pourquoi je suis seule ? Pourquoi je suis toujours seule ? Il m’a semblé avoir quelqu’un près de moi, un infirmier, un
Je ne sais pas&lt;br /&gt;
Quelqu’un qui m’a parlé&lt;br /&gt;
Qui a dit des mots&lt;br /&gt;
Ce n’était pas toi&lt;br /&gt;
Je ne crois pas&lt;br /&gt;
Où es-tu ? Je n’ai pas entendu la police. Je n’ai pas entendu la foule, je n’ai rien entendu après le grand fracas. Juste le corps qui tombe dans un bruit mat.&lt;br /&gt;
Qu’as-tu fait ? &lt;br /&gt;
Comment c’est arrivé ? &lt;br /&gt;
Je n’accorde d’importance qu’aux pas dans le couloir qui pourraient bien être ceux de l’infirmier qui arrive enfin. &lt;br /&gt;
Non&lt;br /&gt;
Ça s’éloigne&lt;br /&gt;
Et je suis seule&lt;br /&gt;
Comment avons-nous pu devenir si tristes, si aigres, désenchantés ?&lt;br /&gt;
On les regarde, dix ou quinze ans nous séparent, nous avons hâte mais nous ne voulons pas leur ressembler. On se demande comment ils ont fait pour devenir si étranges, si faux ? Leurs vies sont ternes. Ils endossent des rôles d’hommes responsables comme des costumes mal taillés par des enfants qui n’ont jamais vu d’adultes. &lt;br /&gt;
Comment est-ce arrivé ? Que s’est-il passé ? &lt;br /&gt;
Un jour sans s’en rendre compte, on se surprend à se cacher de ceux qu’on aime &lt;br /&gt;
À prévoir, râler par avance d’une bêtise devenue une habitude trop lourde&lt;br /&gt;
Rabaisser ses amis parce qu’on veut moins les voir&lt;br /&gt;
Ils sont devenus un peu idiots&lt;br /&gt;
Nos liens nous pèsent&lt;br /&gt;
Ils disent certainement la même chose de nous&lt;br /&gt;
La tendresse qu’on portait sur les défauts de l’amitié est devenue une sympathique condescendance&lt;br /&gt;
On se surprend à être devenu exactement ceux-là qu’on ne comprenait pas quelques années plus tôt et on se demande&lt;br /&gt;
Comment est-ce arrivé ? &lt;br /&gt;
On n’a pas vraiment le sentiment d’avoir changé&lt;br /&gt;
On n’a pas vraiment le sentiment que le temps ait été si long, nos 18 ans&lt;br /&gt;
C’était hier.&lt;br /&gt;
Aujourd’hui, on a peur&lt;br /&gt;
Sans cesse&lt;br /&gt;
On vivait en affrontant le monde, voilà qu’on s’en défend&lt;br /&gt;
Se cacher des bombes&lt;br /&gt;
Se cacher des hommes&lt;br /&gt;
Se cacher de tout&lt;br /&gt;
Se cacher&lt;br /&gt;
Se cacher&lt;br /&gt;
Et ne pas redouter celui qu’on aime quand on rentre à la maison.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne dors plus du tout, c’est raté. Le jeune homme que j’ai vu tout à l’heure, je l’ai peut-être rêvé. Peut-être que l’hôpital est désert et que je vais devoir rester avec toute cette salive qui m’inonde la mâchoire. Il faut que ça s’arrête maintenant. Je ne peux plus continuer. Je ne peux plus ignorer ce qui me pile la boite crânienne. &lt;br /&gt;
Il faut regarder encore les flammes, il faut écouter le vent et laisser le passé nous submerger pour oublier un instant la douleur du présent. &lt;br /&gt;
Ça se remet à couler&lt;br /&gt;
Je sens que ça coule fort&lt;br /&gt;
N’y pense pas&lt;br /&gt;
N’y pense pas&lt;br /&gt;
J’en ai sur l’œil, ça pique mon œil, &lt;br /&gt;
J’en ai qui coule sur mes cils&lt;br /&gt;
Ça gratte &lt;br /&gt;
Je sens une goutte couler le long de ma joue jusqu’aux commissures de ma bouche. &lt;br /&gt;
Le sang c’est salé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je voudrais être un animal et pouvoir me lécher le crâne et les blessures à grands coups de langue&lt;br /&gt;
Ne pas être immobilisée&lt;br /&gt;
Impuissante&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ferme les yeux&lt;br /&gt;
Ferme-les et attends que ça sèche&lt;br /&gt;
Voilà&lt;br /&gt;
Tout va bien&lt;br /&gt;
Tu les rouvriras quand ce sera sec&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Je ne les rouvrirai pas&lt;br /&gt;
Putain&lt;br /&gt;
Je les rouvrirai pas&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Souffle&lt;br /&gt;
Souffle &lt;br /&gt;
Calme-toi&lt;br /&gt;
Pense à la mer&lt;br /&gt;
Souffle&lt;br /&gt;
Ne pense plus au froid et au sang&lt;br /&gt;
Pense à la mer&lt;br /&gt;
Il faut que je m’endorme&lt;br /&gt;
Il faut penser à la douceur&lt;br /&gt;
Il faut rejeter la souffrance&lt;br /&gt;
Je voudrais que ma mère soit assise au bord de mon lit et qu’elle m’essuie le visage avec un linge humide&lt;br /&gt;
Une serviette chaude&lt;br /&gt;
Je voudrais la revoir sautiller et me passer des disques comme lorsqu’on se retrouvait pour faire le grand ménage de la maison. Faire la vaisselle en chantant Philippe Chatel. &lt;br /&gt;
Philippe Chatel… &lt;br /&gt;
Je voudrais l’entendre répéter les mêmes histoires et ne rien lui dire&lt;br /&gt;
Pour qu’elle raconte encore. &lt;br /&gt;
J’aimerais qu’on me raconte une histoire, maintenant, j’aimerais qu’une voix d’homme chaude et grave me raconte une histoire de chevaliers ou d’astronautes. &lt;br /&gt;
Ou entendre ma mère chanter par-dessus la musique qu’émettait le tourne-disque un peu fatigué, la voir faire de grands gestes et tourbillonner dans le salon. &lt;br /&gt;
Moi, je l’attaquerais avec le balai. &lt;br /&gt;
Les jours de grand ménage étaient plutôt des journées musicales. &lt;br /&gt;
On abandonnait très vite dans un coin nos tabliers crasseux. Assises sur le carrelage, les vinyles éparpillés parmi les bouteilles de javel, on ignorait le balai et l’éponge, vaincus, dans la cuisine. Elle portait toujours dans les cheveux un carré de tissu plié en triangle qu’elle nouait derrière sa nuque. Sa toute petite nuque blanche et nerveuse. Ses toutes petites épaules raides et tachetées de taches de rousseurs. Et ses jambes qui gonflaient au fil des heures. La peau transparente de ses mollets laissait apparaître des lignes roses et violettes comme des autoroutes, jusqu’à ses petits pieds serrés dans ses chaussons de petite fille. Elle hurlait, consternée de mon ignorance de la chanson française. Elle sur-jouait son étonnement. Elle me regardait outrée, se levait en riant, poussait de petits cris et tapait des mains. Elle attrapait un disque, prenait de grands airs de dame, sautillait et se dandinait le vinyle à la main jusqu’au tourne-disque. Elle le glissait délicatement dans l’appareil puis mettait sa main face à elle, écartant les doigts, demandant le silence d’un air solennel &lt;br /&gt;
« Écoute » &lt;br /&gt;
Ses yeux s’illuminaient et elle attendait impatiemment mon émerveillement. À chaque disque, je devais reconnaître l’artiste. Elle laissait un silence mortel. Je n’osais pas répondre de peur de me tromper. Elle, persuadée que ça m’aiderait à trouver, chantait par-dessus, faisait un numéro de chef d’orchestre avec ses petites mains pendant les solos de musique, essayant par ses gestes de me donner un indice. Parfois, on laissait un disque tourner et une chanson la surprenait. Immobile, elle ne finissait plus sa phrase et je perdais son regard. Alors, elle posait sa main froide sur la mienne et le temps s’arrêtait.
Ses mains étaient toujours gelées et douces. &lt;br /&gt;
Les ongles toujours propres et vernis, et la peau douce, froide comme du papier glacé. &lt;br /&gt;
Il était tard déjà quand elle s’inquiétait de l’heure, et elle s’indignait toujours, étonnée  « Ma puce ! Tu as vu l’heure qu’il est ? ». Elle pouffait « On n’a rien foutu ».  Alors elle tapait dans ses mains pour annoncer la dernière chanson avant de retourner à notre besogne. Et la revoilà qui piétine, qui sautille comme un personnage de bande dessinée qui prépare un mauvais coup, se redresse, dépose un disque sur la platine, décale la branche jusqu’au petit bruit distinct du disque qui se met à tourner. Le grésillement… puis la tête de lecture qui se place sur le bord du vinyle comme le chirurgien s’apprête à déposer le scalpel sur un organe vital. &lt;br /&gt;
Le doigt en l’air, elle attend les premières notes.&lt;br /&gt;
Notre tâche accomplie, nous prenions un bain chaud puis je me faufilais sous la couverture, avec elle. Je me serrais contre elle, posant chaque partie de mon corps dans un creux du sien. Comme un puzzle. Ma tête à la naissance de ses seins, sous son épaule, ma joue contre son aisselle, mon bras sur sa hanche, ses mains trop froides restaient sur la couverture, mes genoux sur ses cuisses, mes pieds sous mes fesses ou sous les siennes. Quand j’avais enfin trouvé la position parfaite, elle n’avait plus le droit de bouger &lt;br /&gt;
 «  Je suis pas bien là » &lt;br /&gt;
Je l’embrassais en bas du cou, dans la nuque, je la serrais fort « mais si, on est bien ». &lt;br /&gt;
On est bien&lt;br /&gt;
Et maintenant j’ai si froid&lt;br /&gt;
Pourtant mon oreille chauffe et m’incendie la tempe. &lt;br /&gt;
Que s’est-il passé ? &lt;br /&gt;
Que dira maman de ce terrible accident ?&lt;br /&gt;
Je ne te connaissais pas ce regard-là. &lt;br /&gt;
Je le revois sans cesse dans ma tête. &lt;br /&gt;
J’avais des&lt;br /&gt;
Des impératifs&lt;br /&gt;
Il ne me reste plus rien aujourd’hui de ces affaires primordiales&lt;br /&gt;
Pas le moindre souvenir&lt;br /&gt;
Les années filent et nous vivons tant de choses que parfois &lt;br /&gt;
On s’arrête essoufflé et on se demande pourquoi on était en train de courir. &lt;br /&gt;
Pourquoi ?&lt;br /&gt;
Apres quoi ? &lt;br /&gt;
On est fatigué&lt;br /&gt;
On a envie de marcher un peu&lt;br /&gt;
De retrouver du temps à ne rien faire&lt;br /&gt;
Du temps à gaspiller&lt;br /&gt;
À jeter par les fenêtres&lt;br /&gt;
Par-dessus bord&lt;br /&gt;
Juste le voir un peu &lt;br /&gt;
Le temps &lt;br /&gt;
Voir comme il avance&lt;br /&gt;
Se rendre compte &lt;br /&gt;
Souffler&lt;br /&gt;
Voilà, ça, c’est le temps. Il est là. Il peut être comme ça aussi. On peut aussi s’arrêter et le regarder défiler &lt;br /&gt;
Et écouter le vent et le feu qui crépite &lt;br /&gt;
Je crois que &lt;br /&gt;
Je crois que nous ne nous reverrons pas&lt;br /&gt;
Peut-être que tu as pris la fuite, que tu es dans un bateau pour l’autre bout du monde, peut-être que la police te malmène&lt;br /&gt;
Peut-être que je ne me réveillerai jamais ou peut-être que tu as été abattu&lt;br /&gt;
Je ne sais pas&lt;br /&gt;
Mais nous ne nous reverrons plus, j’imagine.&lt;br /&gt;
C’est dommage&lt;br /&gt;
C’est dommage &lt;br /&gt;
J’aurais aimé te dire que je ne regrette rien&lt;br /&gt;
J’aurais aimé te dire tout ce que tu sais déjà sur l’amour&lt;br /&gt;
Mais ils n’auraient pas eu la même mesure ces mots-là &lt;br /&gt;
Ils auraient eu un sens nouveau &lt;br /&gt;
Si on avait su qu’on ne les entendrait plus.&lt;br /&gt;
La douleur s’est adoucie&lt;br /&gt;
J’entends des pas dans le couloir. J’ai hâte qu’on me sorte tout ce que j’ai dans la bouche et, aussi, qu’on m’essuie les yeux. Et il y a aussi ce tuyau sous ma peau qui semble vide. Il ne fait plus si froid dans cette chambre mais j’ai hâte, tout de même, qu’on me donne une couverture. J’ai hâte d’entendre une voix humaine. J’espère que ce sera un homme. &lt;br /&gt;
Avec une voix d’homme&lt;br /&gt;
Chaude et grave&lt;br /&gt;
Qui me racontera des histoires de chevaliers.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Ce texte a été écrit d’après un fait divers survenu le 26 décembre 2016. Un homme a tiré sur sa femme avec un fusil de chasse et s’est ensuite donné la mort avec son arme. La femme s’est réveillée quelques heures plus tard à l’hôpital. Son pronostic vital n’est pas engagé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il n’est pas nécessaire de donner le lien internet de l’article qui n’a pas grand intérêt.
Ce fait divers est un prétexte pour parler de l’hiver, des fêtes de fin d’année, du climat de peur qui grandit, et de tous ceux qui attendent d’être sauvés.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adrien Cornaggia</title>
      <link>http://enactes.fr/publications/adrien-cornaggia/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/publications/adrien-cornaggia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Je ne crois pas qu’on puisse disparaître tout à fait à soi. Il reste toujours le reflet dans l’eau des fûts ou la pestilence singulière de son propre corps après un effort ou bien après l’effroi. On ne peut que se retrouver, quoiqu’on fasse, tant qu’on n’est pas mort. Mais aux autres, je crois qu’on peut parfaitement finir par ne plus manquer et devenir, pour ainsi dire, une silhouette du passé. Alors, à ce moment-là, quand le chagrin n’étouffe plus leur sommeil, quand les petits ruisseaux urbains coulent sans plus porter de leurs larmes, quand la boucane des foyers ne colporte plus aucune sorte de murmure affligé, on n’est plus qu’à soi, et l’évaporation peut vraiment commencer.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans sa cabine refaite à neuf depuis ce malheureux incident du treize juillet dernier (ça lui avait coûté presque un mois de salaire, tout de même, et valu un tonnerre quasi létal de sa compagne), le conducteur s’impatientait.&lt;br /&gt;
« Coco » était le nom qu’on lui donnait, à en croire les quatre lettres iridescentes qui ballotaient au rétroviseur. Pas si loin au-dessus du calot verdâtre de Coco, le ciel menaçait encore une fois d’abattre sur son camion fraîchement laqué une pluie amère. &lt;em&gt;Je vais avoir des comptes à rendre après, à cause de ces cons de cons.&lt;/em&gt; Son poing tamponna le klaxon une nouvelle fois et son visage traversé de spasmes prit l’air à la fenêtre. Il vitupéra ses collègues, à un point tel qu’il en rendait des glaires.&lt;br /&gt;
« Allez, les gars ! Vous faites un feu ou quoi ?! » hurla-t-il sans ménagement pour la bronchite qu’il couvait.&lt;br /&gt;
À l’arrière du camion, les deux ripeurs – deux barriques en gilet fluorescent – levèrent les bras en signe d’insoumission et lui crièrent d’attendre.&lt;br /&gt;
« Va t’faire voir, Coco, c’est pas not’ faute à nous si ça patine ! » maugréa l’un d’eux, désignant d’une main calleuse l’évidence de son innocence.&lt;br /&gt;
On n’avait pas encore décidé en effet de ce qu’on allait faire du &lt;em&gt;machin&lt;/em&gt; désarticulé qui venait de faire connaissance avec, dans l’ordre d’arrivée, le pare-chocs avant et les pneus tout neufs de chez V-Ride. La chose gisait sur la route et faisait donc « patiner » le travail de l’équipe.&lt;br /&gt;
Le plus ventru s’était accroupi auprès de la bête et passait sous la soie barbouillée de sang de son ventre une tige sèche de miscanthe, &lt;em&gt;histoire d’être sûr que oui ou non&lt;/em&gt;&amp;hellip; Et elle l’était, oui, plus que ne le sera jamais par exemple le goût de l’Homme pour la guerre. Son museau, qu’avaient traversé quelques canines déchaussées, versait de généreuses rasades d’hémoglobine sur le bitume récemment gravelé et une de ses pattes, par un tout dernier hoquet du système nerveux, gigotait lamentablement dans l’air. L’averse à venir gonflait le ventre des nuages.&lt;br /&gt;
« Qu’est-ce que c’est, à ton avis, Arvin ? demanda celui qui tenait le bâton.&lt;br /&gt;
- Ça a trop d’poils et de tétines pour être des nôtres, répondit son collègue, impuissant devant l’abstraction du spectacle.&lt;br /&gt;
- Et à qui ça peut être, ce gros machin ?&lt;br /&gt;
- J’sais pas Mel et j’en ai rien à fout’. »&lt;br /&gt;
Arvin était un gaillard patibulaire d’un mètre quatre-vingt-dix.  Un insigne poireau lui poussait dans le cou et c’est dans l’ébène de ce petit massif que son index vint réfléchir à la situation.&lt;br /&gt;
« Ouais mais…, reprit le premier, tenace.&lt;br /&gt;
- Ouais mais rien, Mel ! C’est la loi de la nature, tu t’émeus trop facilement.&lt;br /&gt;
- C’est vrai », reconnut le pauvre bougre à genoux.&lt;br /&gt;
Arvin s’alluma une cigarette et proposa de &lt;em&gt;jeter ce machin&lt;/em&gt; plus bas, dans le cours d’eau qui serpentait sous le pont piéton (le poireau avait rendu son oracle). Mel lui opposa que des enfants venaient y pêcher des écrevisses ou s’y mouiller les orteils, &lt;em&gt;surtout en cette saison où est-ce qu’on en a l’plus besoin&lt;/em&gt;, et qu’il serait irresponsable de souiller ce havre.&lt;br /&gt;
« Ah ouais ? Et où t’as lu que j’avais un truc à fout’ des gamins, moi ? Carre-moi c’pauvre steak dans le ruisseau et qu’on n&amp;rsquo;en parle p’us.&lt;br /&gt;
- Arrête, mon pote, tu vois bien qu’c’est pas correct pour l’environnement, tenta Mel, gaillard une fois l’an.&lt;br /&gt;
- J’vois pas ce que tu lui trouves à ton filet de pipi, ça sent le cul d’un alcoolo au moins d’sa forme ! Et y’a pas plus d’écrevisses saines là-dedans que de cailloux carrés ! » cracha Arvin, sûr d’avoir raison.&lt;br /&gt;
Coco, agrippé au cuir de son volant, épongeait d’une manche son large front rosé. Il klaxonna une nouvelle fois et pria sans politesse les deux ripeurs de se bouger le train. Arvin fuma des narines, balança son mégot sur le bas-côté, souleva le petit cadavre par les omoplates, le jeta sans effort dans la benne qui le croqua mécaniquement et bondit sur son marchepied. Mel attendit que le rotor ait fini de mastiquer l’animal. &lt;em&gt;Moi aussi, quand j’étais gosse, j’venais me baigner dans c’te ruisseau et j’aurais pas aimé qu’on m’y balance un truc mort, rien qu’parce que ça s’fait pas et qu’on sait jamais si l’truc en question il est vraiment clamsé ou qu’c’est qu’il ferait semblant pour mieux détaler.&lt;/em&gt; Puis tirant sur sa barre de préhension, il se hissa sur le marchepied en basculant le poids de son mètre soixante-cinq et se dit que, décidément, il était bien trop rêveur pour avoir autant les mains dans la merde.&lt;br /&gt;
« Il y en a tellement dans ce quartier qui errent sans jamais jeter l’ancre qu’il manquera pas, va ! » voulut le rassurer Arvin qui déjà songeait au repas du midi, pâtes au poulet et roulé à la fraise.&lt;br /&gt;
S’il était un fait dont personne, à commencer par Mel, ne pouvait se douter, c’était la provenance réelle de ces petits plats qui faisaient à coup sûr palpiter les narines. Simplement, Arvin n’avait jamais eu le cran d’avouer qu’il était lui-même le « chef » que d’aucuns louaient, éperdus d’appétit. Ce gentil secret était bien entendu l’ingrédient rare de ses petits plats. Chaque aliment était emmailloté dans sa mousseline de gaze, telles les fesses globulaires d’un beau bébé de cinq kilos et demi, et disposé en rang d’oignons dans une boîte en plastique. Ses collègues étaient ainsi libres de picorer un peu de chaque, de se constituer leur déjeuner à soi, différent toujours de celui d’à côté et de continuer de rêver, &lt;em&gt;c’qui pas une mince affaire quand on fait ce métier d’boeuf.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Le camion redémarra comme s’il partait encorner un pleutre, laissa échapper un interminable filet de gaz poisseux, prit la direction de la rue Taho. Alors qu’il s’apprêtait à opérer son habituel virage à gauche, un homme visiblement perdu, une sacoche en bandoulière, traversa devant lui. Coco remarqua que le ciel s’allégeait. Salaud.&lt;br /&gt;
« Ben alors, putain de merde, pouvez pas fixer vos yeux ailleurs qu’dans vot’ tête ! tonitrua Coco, désormais conducteur au bord de la crise nerveuse.&lt;br /&gt;
- Madame Ito, vous devez sûrement connaître ? demanda le piéton sans boussole.&lt;br /&gt;
- Ben ouais, c’est cette maison-là. Vous lui voulez quoi ? »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Madame Ito plongea ses longs doigts jaunes dans l’assiette de biscuits aux trois chocolats. Le reporter étranger n’avait pas daigné y toucher depuis son arrivée en fin de matinée. La vieille dame en porta donc un de plus à ses lèvres. Des lèvres comme deux traits d’union, plats et charbon.&lt;br /&gt;
« C’était un homme… jeune et dépassé, continua-t-elle.&lt;br /&gt;
- Pourquoi « c’était » ?&lt;br /&gt;
- Comment voudriez-vous que j’en parle ? Ça fait tout de même dix ans ! Vous avez de ses nouvelles, vous ? Moi pas ! »&lt;br /&gt;
Le reporter étranger se dépluma face au vif aplomb de l’ancienne logeuse. L’octogénaire qu’on lui avait refilée pour le reportage devait certainement avoisiner le poids du supplément économique de son journal. &lt;em&gt;Pourquoi on me refile toujours les vieilles biques qu’ont rien à raconter de plus que ce qui fut et non que ce qui est ? C’est triste… Le patron veut me punir, c’est sûr&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;
Accablé de gêne à moins que ce ne fût d’ennui, l’atrabilaire personnage fit non non, bien sûr que non et ajusta ses fesses dans le fauteuil. Plus tard, alors qu’il songerait à bouleverser sa vie, le reporter étranger constaterait la présence d’un morceau de cuir de cet exact mobilier ventousé à son séant ; il ne lui en faudrait alors pas beaucoup plus pour s’incliner devant la toute-puissance du Signe et décider de tout lâcher.&lt;br /&gt;
« Bon, fit-elle, une cigarette pas allumée coincée entre ses lèvres, eh ben je poursuis ? » Dehors, on forçait le moteur d’une voiture à prendre chaud. Toutes les dix secondes, la carlingue gonflait le poitrail à grands renforts de brames puis se ratatinait tout d’un coup, prise de toux sèche.&lt;br /&gt;
« Oui… Continuez », s’excusa-t-il.&lt;br /&gt;
Madame Ito décrivit alors un jeune homme travaillé par l’angoisse, marqué par l’effort de vivre.&lt;br /&gt;
« Une chose, une seule, a dû le décider mais…&lt;br /&gt;
- De quoi s’agissait-il ? interrompit le reporter.&lt;br /&gt;
- Lui-même, je pense, ne le savait pas, alors moi, hein ! Il faisait un peu comme le poulet, vous voyez ? &lt;em&gt;Non, bien sûr qu’il ne voit pas, ce petit con, lui il se les avale en panure&lt;/em&gt;. Le poulet… Typiquement, un poulet ça sait dans son petit cœur qu’un jour prochain on viendra lui cisailler la tête, les cuisses et les ailes et qu’on jettera le tout dans une eau qui fait blop blop blop tellement c’est l’enfer qui veut le mijoter ; voilà pourquoi vous en ferez jamais un p’tit animal de compagnie, ça vous sent la mort à des années-lumière ces machins ! »&lt;br /&gt;
Le reporter étranger ne leva pas le menton de son carnet et continuait de gratter &lt;em&gt;« l’imbécile version de la vie selon madame Ito », ça ferait un bon titre pour une novella, tiens&lt;/em&gt;. Il but une gorgée du thé bouillant que la vieille dame avait laissé infuser au-delà de l’amertume.&lt;br /&gt;
« Ses coups de téléphones tardifs ne manquaient pas, continua-t-elle, il devait me prendre pour sa tata complice. Sauf que j’ai jamais été le modèle de la câlinerie, même avec mes propres enfants alors… Cela dit, jamais je l’ai renvoyé sur les roses, parce que c’était un jeune homme agréable et poli, et puis il disait toujours “portez-vous bien” avant de raccrocher et ça, c’est estimable, n’est-ce pas ?&lt;br /&gt;
- Vous étiez malade ? demanda avec une pointe de malice le reporter.&lt;br /&gt;
- La vieillesse, au bout d’un moment, ne s’excuse plus d’être entrée sans frapper, monsieur. »&lt;br /&gt;
Madame Ito se tut un instant, balaya de ses yeux amandins les murs de son appartement, se sécha le front puis les commissures et se mit à éplucher la pile de plaquettes publicitaires déposées le matin. &lt;em&gt;Quelle tristesse. Voilà que je suis assez rassie pour raconter la vie des autres maintenant.&lt;/em&gt; Madame Ito n’avait jamais eu à se raconter car c’est auprès d’elle qu’on était toujours venu déverser les méchants flots de l’existence et chercher les tapotements rassurants de ses longs doigts jaunes.&lt;br /&gt;
« J’aimerais qu’il revienne, reprit-elle, penchée sur le reporter, mais il est plus têtu que moi, imaginez-vous ! Ça je l’ai vu avant tout le monde. Il y a longtemps. J’ai le &lt;em&gt;sens&lt;/em&gt; pour ça, fit-elle en se touchant le nez.&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Ben voyons.&lt;/em&gt; Le reporter remonta ses lunettes sur l’arête cireuse de son nez, sourit comme il put, remisa son carnet dans la sacoche, en referma la langue de cuir et s’invita pour la semaine suivante.&lt;br /&gt;
« Nous avons encore beaucoup de pain sur la planche. J’aimerais que la prochaine fois, vous me parliez plus précisément de ce jour.&lt;br /&gt;
- Ce jour ?&lt;br /&gt;
- Le jour où…&lt;br /&gt;
- Ah ce jour-là ! Ben rien de fantastique, pas besoin de revenir pour si peu, parce que ce jour-là, je n’étais pas&amp;hellip;&lt;br /&gt;
- Tatata, nous verrons ça la semaine prochaine ! »&lt;br /&gt;
Avant même que madame Ito ait pu lui rétorquer que non, elle ne verrait pas quoi dire d’autre que ce qu’elle s’apprêtait à lui expliquer en très peu de mots, le reporter étranger dit au revoir. Madame Ito serra la main tendue et abdiqua par un sourire convenu. Il lui faudrait encore une fois se souvenir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’était une journée agréable, aucun doute là-dessus. On s’épanouissait sous la chape tiède d’un ciel sans voile. On n’avait rien à maudire et tout à chanter. Quelques chats s’étaient constitués en troupe et planaient au-dessus des toits roussis par le soleil en quête d’un ombrage, d’une pitance mise au dégel sur une table de jardin ou de quelque méfait dont on n’aurait pas su l’objet de toute façon tant les chats savent se taire.&lt;br /&gt;
Le reporter étranger était en avance et tua quelques minutes à errer. Non qu’il fût particulièrement sensible aux charmes typiques du quartier mais parce qu’il y trouvait autant que ce que son propre quartier lui offrait, &lt;em&gt;et puis vu que j’ai que ça à faire&lt;/em&gt;. C’était une couvée de rues et de ruelles encombrées ça et là par des déchets ménagers ou mobiliers, c’était des coins, des corniches et des gouttières dont la nature ne s’émouvait point, elle qui au contraire leur grimpait dessus dessous en travers ; et cette apathique promenade des locaux dans leurs propres sentiers d’herbe et de goudron, le nez touillant une infinie part de ciel bleu. Pas un commerce, si ce n’est d’immarcescibles échoppes faites de quatre planches goudronnées et d’une simple toile de tonnelle, nichées dans le fond des cours.&lt;br /&gt;
« Dire qu’il y a dix ans, ce type traînait son ennui ici, pensa-t-il à haute voix.&lt;br /&gt;
- Comment ? »&lt;br /&gt;
Le reporter éventra sa rêverie et se tourna vers l’indiscret individu qui venait de surprendre son vagabondage. Madame Ito piétinait sur place et ahanait comme si elle avait eu envie de se soulager derrière le carex échevelé qui ornait ce côté-ci de la rue.&lt;br /&gt;
« Vous étiez perdu ?&lt;br /&gt;
- Pas du tout, je visitais. J’allais venir sonner chez vous.&lt;br /&gt;
- On n’a plus de sonnette depuis la fois où feu mon époux y a pris le jus. »&lt;br /&gt;
Le reporter ne sut pas quoi répondre, alors il désigna vaguement les environs.&lt;br /&gt;
« C’est agréable chez vous. Et vous, que faites-vous dehors ?&lt;br /&gt;
- Eh bien moi, je faisais mon tour ! s’exclama madame Ito&lt;br /&gt;
- Ah c’est bien ça… pour vous.&lt;br /&gt;
- Depuis près de trente ans, c’est toujours le même tour ! Chez moi, puis la rue Taho, puis le parc forestier, puis les berges aménagées du ruisseau de ville où vous pouvez trouver quelques crustacés quand il fait bon comme aujourd’hui. Sous les rochers, surtout.&lt;br /&gt;
- Ah d’accord…&lt;br /&gt;
- « L’Invariante », mon époux il m’appe… Hé, ho Chido ! »&lt;br /&gt;
C’est une jeune femme à l’allure voluptueuse qui répondit. Elle devait être à vingt mètres du reporter et de madame Ito, mais elle rayonnait à la manière de ces gens trop heureux pour ne pas briller. &lt;em&gt;Whaou.&lt;/em&gt; Chido vint à leur rencontre, embrassa l’ancienne logeuse et salua avec déférence le reporter dont tout disait qu’il était étranger à ce quartier.&lt;br /&gt;
« Comment vont tes pieds, Mamito, ça dégonfle ?&lt;br /&gt;
- Oh oui, ma chérie, il fait moins chaud aujourd’hui alors ça va, ça va. Monsieur le journaliste est là pour me faire l’interview.&lt;br /&gt;
- Reporter, corrigea ce dernier.&lt;br /&gt;
- Ah oui ? sourit Chido, une mèche de cheveux sur les lèvres. C’est sur quoi ?&lt;br /&gt;
- J’écris un article à propos de Rikuto Mas. »&lt;br /&gt;
Chido parut alors s’imprégner de toute l’ombre concentrée dans les jardins intérieurs et ses yeux se tachèrent d’eau aussi promptement que ceux d’une enfant. Le chagrin perçait encore une fois, manifestement, et avec la même intensité.&lt;br /&gt;
« C’est un peu douloureux, c’est un peu douloureux, se permit d’expliquer au reporter madame Ito. »&lt;br /&gt;
La vieille dame, qui fut un jour mère, enlaça la jeune femme et lui dit une chose à l’oreille. Une chose douce qui lui rendit instantanément son éclat. Chido s’excusa et prétexta une course importante pour s’échapper. À peine eut-elle  sa frange et fait dix pas qu’elle se retourna et lança  « Montre-lui les cahiers de Rik, Mamito ! » et disparut dans la troupe fuligineuse des chats volants.&lt;br /&gt;
« Quels cahiers, madame Ito ? interrogea le reporter étranger dont le bout du nez commençait à frétiller. »&lt;br /&gt;
La logeuse se pinça les lèvres, respira le parfum de l’été et captura maternellement la main du reporter étranger.&lt;br /&gt;
« Venez, dit-elle, il va pleuvoir. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;
NDLA : ce texte est le début d’un roman en cours d’écriture, dont on pourra lire d’autres extraits sur le site &lt;a href=&#34;http://www.adriencornaggia.fr&#34;&gt;adriencornaggia.fr&lt;/a&gt; (dans &lt;em&gt;Les Épisodiques&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aurore Jacob</title>
      <link>http://enactes.fr/publications/aurore-jacob/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/publications/aurore-jacob/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arthur&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Bourdonnement. Au loin. Comme une nuée d&amp;rsquo;insectes. Quelque part. Petites pattes qui chatouillent. Le genou. Non. Le mollet. Maintenant. La cheville. Bourdonnement lointain. Vers la ville. Ne pas me retourner. Ne pas regarder. Envie de chasser l&amp;rsquo;intrus de mon territoire. Ma peau m&amp;rsquo;appartient. L&amp;rsquo;assaillant est seul. Figé à la frontière. Sur ses gardes. Sur la malléole. La main se rapproche. Dans ma tête. Je me retiens. Encore. Penser à Faustine. Attendre le moment. Le bon. Oui. L&amp;rsquo;envie tenaille. Elle est insupportable. Écraser l&amp;rsquo;ennemi qui se croit chez lui. Oui. L&amp;rsquo;écraser. Maintenant. Avant que des oeufs ne soient pondus. Avant que la vermine ne grouille partout. Je ne me laisserai pas manger de l&amp;rsquo;intérieur. Ça n&amp;rsquo;arrivera pas. Je suis en vie. La mouche se croit chez elle. Elle se pose sur la main. Sur le dos. L&amp;rsquo;écraser. Pourquoi. Les nerfs à vif. A cause du bourdonnement noir et fumant. Je broie de l&amp;rsquo;amertume. Je deviens violent. Penser à Faustine. Sa tête sur mes genoux. Ne pas bouger. Ne pas la réveiller. Je sens la mouche. Encore. Frottement de ses pattes arrières comme un criquet muet. Je pourrais l&amp;rsquo;écraser. Maintenant. Hésitation. Pourquoi. Écraser. Là. L&amp;rsquo;assaillant est pacifique. Pourquoi toujours écraser les plus petits. Je sens sa présence miniature. Inoffensive. Quel chemin les pattes vont emprunter. Je me demande. À quoi ça servirait de l&amp;rsquo;écraser. Je suis en vie. Léger effleurement presque agréable. Finalement. Je suis encore en vie. Maintenant. Les chatouilles cessent mais la mouche est toujours là. Elle me tient compagnie. Il n&amp;rsquo;y a aucun ennemi. La mouche a disparu. Maintenant. Je me sens abandonné. Seul. Non. Le bourdonnement reprend. De plus belle. Maintenant. Je dois me recentrer. Oublier le bruit gravé dans ma tête. C&amp;rsquo;est moi le grand. Maintenant. Faustine ne va pas tarder à se réveiller. Je dois assurer. Elle bouge. La mouche est quelque part. En embuscade. Il s&amp;rsquo;agit juste de fermer les yeux pour sentir dans quel carré de peau elle s&amp;rsquo;est camouflée. Je suis aux aguets. Prêt à n&amp;rsquo;importe quoi. Faustine peut compter sur moi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C : Tu ne devrais pas y aller. Pas en ce moment.&lt;br&gt;
H : On compte sur moi.&lt;br&gt;
C : On compte sur toi. Et. On t&amp;rsquo;exploite. Oui. On compte t&amp;rsquo;exploiter. &lt;br&gt;
H : Tu dis n&amp;rsquo;importe quoi.&lt;br&gt;
C : C&amp;rsquo;est certain. C&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;ils feront. Jusqu&amp;rsquo;au bout. Ils compteront. Oui. Il compteront même les coups de pieds au cul qu&amp;rsquo;ils te flanqueront. Quand ils t&amp;rsquo;auront viré ils compteront tout ça. Ce que tu auras rapporté à Alkalia avec l&amp;rsquo;augmentation des ventes de crèmes et de parfums et de savons. Ils compteront leurs bénéfices. C&amp;rsquo;est tout. Ce qui compte. Maintenant. Ce que tu leur coûtes avec ton expérience. Et ton âge qui avance. À leurs yeux. C&amp;rsquo;est ce qui importe. Ce qui compte. Oui. Ils compteront. Ils feront le calcul. Rapidement. Ils diront que tu es bon à jeter. Et. Ils diront ça. Oui. Que tu ne comptes pas. Que tu es trop vieux. Que tu ne peux plus assurer. Que tu es dépassé. Et ils prendront un nouveau directeur commercial. C&amp;rsquo;est ce qui se passera. Tu verras. Vraiment. Tu devrais démissionner.&lt;br&gt;
H : Personne ne veut aller là-bas. Ceux qui peuvent évitent. &lt;br&gt;
C : Il y a des raisons. Il n&amp;rsquo;y a plus rien. En dehors de l&amp;rsquo;usine. Plus que des locaux. Plus que les derniers arrivés. Il n&amp;rsquo;y a plus que ça.&lt;br&gt; Des riens de rien. Plus que des oubliés. Ceux qui sont obligés d&amp;rsquo;y travailler. Ceux qui n&amp;rsquo;ont pas pu partir. Les sans papiers. Les sans toit. Les sans sous. Que des morts en sursis. N&amp;rsquo;y va pas.&lt;br&gt;
H : Une main d&amp;rsquo;oeuvre de qualité. Appliquée. Qui tient à son travail. Il n&amp;rsquo;y a rien à craindre. La peur est irrationnelle. Personne ne me fera rien. L&amp;rsquo;usine de savon c&amp;rsquo;est tout ce qu&amp;rsquo;il leur reste là-bas. &lt;br&gt;
C : Justement. Ils peuvent t&amp;rsquo;attaquer. Te dépouiller. T&amp;rsquo;arracher ta chemise. Te bouffer. Tout cru. Oui. Ça c&amp;rsquo;est déjà vu.&lt;br&gt;
H : À la direction d&amp;rsquo;Alkalia je suis le seul. On compte sur mon professionnalisme.&lt;br&gt;
C : On compte te remplacer. C&amp;rsquo;est pour ça qu&amp;rsquo;ils t&amp;rsquo;envoient là-bas.&lt;br&gt;
H : Personne ne me remplacera. Depuis cette situation de crise. Tout a changé. Je suis irremplaçable. Je suis le lien. Maintenant. Je suis le seul à superviser l&amp;rsquo;usine. &lt;br&gt;
C : Ce n&amp;rsquo;est pas ton travail.&lt;br&gt;
H : Personne ne peut me remplacer. &lt;br&gt;
C : Personne ne veut.&lt;br&gt;
H : Oui. Depuis les derniers bombardements. Je suis tranquille.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Christine&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
pas bouger pas bouger plus que ça à faire attendre maintenant surtout pas bouger garder les yeux clos fermer la douleur fermer les images dans la tête fermer les bombardements derrière les paupières là derrière cette porte plus qu&amp;rsquo;à t&amp;rsquo;éteindre lentement enterrée dans cette chambre cave tombe oui dans ce tombeau seule t&amp;rsquo;enterrer là avec tous tes souvenirs pour de bon arrêter de respirer définitivement arrêter de bouger oui arrêter de bouger arrêter &amp;emsp; de &amp;emsp;  &amp;emsp; bouger &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp; non bouger bouger tu dois bouger maintenant bouger même si ton corps refuse même si ton corps te fait mal de ne plus exister bouge là où il y a eu des jambes un jour il faut se lever dans le noir l&amp;rsquo;absence n&amp;rsquo;existe pas ouvre les yeux est-ce qu&amp;rsquo;il y a eu des jambes là où il n&amp;rsquo;y a plus rien ne regarde pas tes jambes bouge un doigt déjà vas-y tu es seule personne ne te regarde personne ne regarde ce qui te manque personne ne va te chercher chacun a assez de ses fantômes personne ne sait que tu es incapable de bouger un doigt un orteil personne ne va te chercher tu te dis Hervé est mort maintenant chaque mouvement te donne la nausée ton lit est un bateau ivre tu voyages sans bouger tu es sur un bateau ballotté par une lame sans fond tu divagues maintenant tu voudrais boire tu voudrais que ta gorge ne soit pas pleine de sable ça crisse à l&amp;rsquo;intérieur tu ne sais plus comment ton corps s&amp;rsquo;organise ça crisse les articulations crissent jusqu&amp;rsquo;à la cuisine ta carcasse glisse sur le sol sur les gravats décombres crissement encore le corps oui &amp;emsp; le  &amp;emsp; bouger  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp; jusqu&amp;rsquo;à la cuisine ramper rouler la main s&amp;rsquo;agrippe à la chaise oui te tenir à la chaise à la table te hisser te relever essayer de te relever pour atteindre le robinet de l&amp;rsquo;évier tu ne peux pas te lever le robinet est trop loin la fenêtre est ouverte la porte fenêtre sans fenêtre est béante il a plu cette nuit attention aux bris de verre dans tes os ça crisse et racle l&amp;rsquo;herbe est humide tu dois boire maintenant tu vois l&amp;rsquo;herbe encore humide si tu ne bois pas tu vas dessécher attention au verre attention la porte fenêtre maintenant tu te traines dans le jardin il n&amp;rsquo;y a plus aucun nuage tu tires ton corps carcasse cadavre tu ne sais pas comment les bras sont reliés aux épaules tu tires sur tes articulations l&amp;rsquo;herbe est fraîche tu sens l&amp;rsquo;humidité d&amp;rsquo;abord tu sens l&amp;rsquo;eau comme  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp; une odeur d&amp;rsquo;hiver  &amp;emsp; puis &amp;emsp;  de cheminée tu te dis une odeur d&amp;rsquo;histoires et de contes de fée c&amp;rsquo;est ce que tu sens oui tu sens le feu maintenant ton corps brûle tu trembles tu crois que tu peux vivre quelque part maintenant il y a un incendie c&amp;rsquo;est ce que tu crois à cet instant tu crois que tu peux revenir en arrière avant la ville incendiée et le reste un feu de cheminée tu te dis pas une sirène de pompier tu fermes les yeux &amp;emsp; c&amp;rsquo;est un feu de cheminée &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp; tu veux y croire encore à l&amp;rsquo;intérieur du corps qui te reste les idées voyagent sans jambes sans tête tu penses aux enfants à Hervé où ils sont tu le sais sans doute tu penses Hervé les enfants morts tu le sais il n&amp;rsquo;y a plus aucun doute tu te dis il n&amp;rsquo;y a plus de pompier il n&amp;rsquo;y a plus de voisin il n&amp;rsquo;y a plus de ville ou de patrie il n&amp;rsquo;y a plus d&amp;rsquo;espoir plus de famille ni plus rien tu te dis dans ta pensée sans tête non tu te dis non ils sont là tu les vois oui juste là devant la cheminée oui tu vois Arthur Faustine Hervé là tes yeux sont fermés encore tu les vois ils sont tous les trois devant la cheminée ça te réconforte tu oublies tous ces jours où tu es restée dans la cave avec les rats tu avais faim il n&amp;rsquo;y a plus de rats l&amp;rsquo;herbe est fraîche et humide maintenant les rats ont peur de toi tout va s&amp;rsquo;arranger tu racontes des histoires devant la cheminée les enfants t&amp;rsquo;écoutent et même Hervé           tous t&amp;rsquo;écoutent attentivement il était une fois les enfants ont rajeuni on dirait il y a fort fort longtemps un moment rare tu te dis il faut te souvenir des bons moments tu les graves quelque part dans ta chair oui tu oublies les dernières heures semaines années tu respires maintenant tu dois respirer l&amp;rsquo;air est le même air exactement tu inspires le même  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp; tu expires&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A : On mange quoi.&lt;br&gt;
C : Bonsoir.&lt;br&gt;
A : Si tu veux.&lt;br&gt;
C : Oui. Je veux.&lt;br&gt;
A : Bonsoir. Mère. De quelles victuailles allez-vous nous repaître ce soir ? &lt;br&gt;
C : Grandis un peu.&lt;br&gt;
A : Je plaisantais. &lt;br&gt;
C : Je n&amp;rsquo;aime pas quand tu prends ce ton avec moi.&lt;br&gt;
A : C&amp;rsquo;était de l&amp;rsquo;humour.  &lt;br&gt;
C : Ce n&amp;rsquo;est pas drôle.&lt;br&gt;
A : Qu&amp;rsquo;est-ce qui s&amp;rsquo;est passé ? &lt;br&gt;
C : Rien.&lt;br&gt;
A : Je vois bien que tu es tendue. Il a dû se passer quelque chose.&lt;br&gt;
C : Ça ne te regarde pas. Et arrête de faire ça.&lt;br&gt;
A : Quoi. J&amp;rsquo;ai rien fait. Je m&amp;rsquo;inquiète pour toi. C&amp;rsquo;est tout.&lt;br&gt;
C : Arrête de faire ça. Vraiment. On dirait ton père. &lt;br&gt;
A : Je crois pas non. J&amp;rsquo;ai rien à voir avec lui. Moi je m&amp;rsquo;écraserai jamais comme il fait. &lt;br&gt;
C : Parle pas de ton père comme ça.&lt;br&gt;
A : C&amp;rsquo;est la vérité. C&amp;rsquo;est pas moi qui baisserais mon froc devant ces connards d&amp;rsquo;Alkalia. &lt;br&gt;
C : Ça suffit. Maintenant. J&amp;rsquo;ai dit. Mets la table. S&amp;rsquo;il te plaît. &lt;br&gt;
A : Tu sais qu&amp;rsquo;ils testent des armes chimiques. Là-bas. C&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;ils font. Produits cosmétiques, armes de destruction massive. Tant que ça rapporte. &lt;br&gt;
C : Le sujet est clos.&lt;br&gt;
A : Jamais je ne serai comme papa.&lt;br&gt;
C : Les assiettes sont au lave-vaisselle. J&amp;rsquo;ai fait des lasagnes.&lt;br&gt;
A : Je t&amp;rsquo;ai dit que je ne mangeais plus de viande.&lt;br&gt;
C : Qu&amp;rsquo;est-ce que tu as. Franchement. Tu adores les lasagnes.&lt;br&gt;
F : Y a des lasagnes.&lt;br&gt;
A : Oui. Y a de la vache morte.&lt;br&gt;
F : Pas de la vache morte. Moi je mange pas de la vache morte.&lt;br&gt;
C : Ce n&amp;rsquo;est pas de la viande. Ce sont des pâtes. &lt;br&gt;
A : Des pâtes avec de la viande de vache malade gavée d&amp;rsquo;hormones et parquée dans un enclos.&lt;br&gt;
F : Je veux pas manger de la vache malade.&lt;br&gt;
C : Mets la table s&amp;rsquo;il te plait. Ce n&amp;rsquo;est pas de la vache malade. J&amp;rsquo;ai pris du bio.&lt;br&gt;
A : Ca change tout. Ils ont dû lui passer du Mozart avant de l&amp;rsquo;abattre. Le Requiem. C&amp;rsquo;est sûr. &lt;br&gt;
C : On est trois ce soir.&lt;br&gt;
F : Il est où papa ?&lt;br&gt;
C : Il est parti pour le travail. Il revient jeudi.&lt;br&gt;
A : Il est parti faire des savons avec la graisse des morts. &lt;br&gt;
F : On se lave avec des morts.&lt;br&gt;
C : Arrête de traumatiser ta soeur. &lt;br&gt;
A : Là-bas les morts ça pousse comme du chiendent. Y a ceux qui se sont pris un missile sur la tête et ceux qui rongent les racines. Tout ça pour qu&amp;rsquo;on puisse bouffer nos lasagnes. On ne sait plus quoi faire des cadavres tellement qu&amp;rsquo;il en tombe. Alors on en fait du savon. C&amp;rsquo;est tout bénef. Pas besoin de les mettre en terre. Et ça coûte moins cher que l&amp;rsquo;huile d&amp;rsquo;olive. Rien ne se perd. Tout est fait pour amasser plus d&amp;rsquo;argent. C&amp;rsquo;est la magie du capitalisme. Après les tests sur les animaux on s&amp;rsquo;en prend au corps de ceux qui crèvent de faim. Et on appelle ça le recyclage.&lt;br&gt;
C : Ça suffit. Maintenant. &lt;br&gt;
A : Sinon quoi.&lt;br&gt;
C : Monte dans ta chambre. &lt;br&gt;
A : C&amp;rsquo;est tout ce que tu as trouvé. &lt;br&gt;
C : Tu es privé de dîner. &lt;br&gt;
A : À vos ordres mère.&lt;br&gt;
C : Et toi va te laver les mains. On passe à table.&lt;br&gt;
F : Moi aussi je veux être privée de dîner.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hervé&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Depuis trois jours je marche sans savoir où je vais. Ou peut-être depuis quatre jours. Je ne sais plus. Je ne peux plus marcher. Je dois m&amp;rsquo;arrêter. Maintenant. Je devrais m&amp;rsquo;arrêter pour me reposer. La ville est détruite. Je ne reconnais plus ma ville. C&amp;rsquo;était les Galeries Lafayette. Je crois. Ici il y avait les Galeries Lafayette. Les vitrines ont explosées. Rien ne bouge. J&amp;rsquo;avance en évitant les éclats de verre et les pierres qui jonchent le sol. Devant moi un mannequin est étendu. Un mannequin en partie démembré. Je crois. Ce n&amp;rsquo;est pas un mannequin. Je découvre que le mannequin que j&amp;rsquo;enjambe est une femme. Le visage est à moitié mangé par l&amp;rsquo;explosion. Il y a dû avoir une explosion. Il y a du sang. Peut-être que la femme était mariée. Peut-être que son mari la cherche comme je cherche Christine. Je n&amp;rsquo;aurais pas dû la laisser. Je n&amp;rsquo;aurais pas dû laisser les enfants. Pourquoi je les ai laissés. C&amp;rsquo;était la dernière fois. Je le promets. Je ne partirai plus. L&amp;rsquo;usine a fermé. La femme sans visage n&amp;rsquo;a plus de chaussures. Je ne sais pas pourquoi je m&amp;rsquo;inquiète de cette absence de chaussures. Je cherche où elles peuvent être. Où sont ces  chaussures. Les débris sont trop nombreux. Je n&amp;rsquo;arrive pas à mettre la main sur ces maudites chaussures. C&amp;rsquo;est important pour une femme de ne pas mourir pieds nus. Comment Christine était habillée quand je l&amp;rsquo;ai quittée mardi matin ? Est-ce que je l&amp;rsquo;ai embrassée ? J&amp;rsquo;entre dans les Galeries Lafayette. Il flotte encore l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;un temps de paix. Comme. L&amp;rsquo;odeur d&amp;rsquo;une fleur. D&amp;rsquo;une fleur de savon. Propre et légèrement caustique. Une odeur ironique qui emplit le nez. Presque agressive au début. L&amp;rsquo;odeur n&amp;rsquo;est pas juteuse et sucrée. Elle est râpeuse et ennuyeuse. On s&amp;rsquo;y habitue. Comme à l&amp;rsquo;usine. Je m&amp;rsquo;y suis habitué. Au final. Les Galeries Lafayette sont prêtes à engloutir ses clients. Rien n&amp;rsquo;a bougé étrangement. À l&amp;rsquo;intérieur les stands de parfums sont toujours alignés. Parfaitement intacts. J&amp;rsquo;ai envie de sentir le parfum de ma femme. Eau d&amp;rsquo;Issey. Un parfum d&amp;rsquo;eau et d&amp;rsquo;herbes fraîchement coupées. Je cherche de quoi payer. C&amp;rsquo;est idiot. Je n&amp;rsquo;ai presque pas de liquide et les lecteurs de cartes sont à l&amp;rsquo;arrêt. Je prends un flacon et dépose dix euros sur le comptoir. Je ne suis pas un voleur. Même si c&amp;rsquo;est idiot. Le flacon ne coûte pas dix euros. C&amp;rsquo;est symbolique. Dix euros. Il ne faut pas sous-estimer la force des symboles. Si je retrouve Christine elle sera heureuse que je lui offre son parfum. Les symboles sont importants. Parfois. C&amp;rsquo;est tout ce qu&amp;rsquo;il reste. Il faut savoir rester digne. En toutes circonstances. C&amp;rsquo;est important. La dignité. Oui. La dignité jusque dans la mort. Ne pas mourir comme un perdant. Un va-nu-pieds. Les chaussures pour femme sont au deuxième étage. Je monte l&amp;rsquo;escalier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;F : On est perdu.&lt;br&gt;
A : Tu veux de l&amp;rsquo;eau.&lt;br&gt;
F : On est perdu.&lt;br&gt;
A : Je vais m&amp;rsquo;asseoir ici.&lt;br&gt;
F : Je dis. On est perdu.&lt;br&gt;
A : Ça fait du bien.&lt;br&gt;
F : Tu fais quoi là ?&lt;br&gt;
A : L&amp;rsquo;eau est fraîche.&lt;br&gt;
F : Pourquoi tu bouges pas ?&lt;br&gt;
A : Le vent nettoie le soleil.&lt;br&gt;
F : Quoi ?&lt;br&gt;
A : Assieds-toi.&lt;br&gt;
F : Je veux rentrer. Maintenant.&lt;br&gt;
A : Petites pattes sur la peau.&lt;br&gt;
F : Des sales insectes tous pourris.&lt;br&gt;
A : Ça fait du bien.&lt;br&gt;
F : Lève-toi.&lt;br&gt;
A : Tu ne veux pas.&lt;br&gt;
F : Quoi ?&lt;br&gt;
A : T&amp;rsquo;asseoir.&lt;br&gt;
F : Non.&lt;br&gt;
A : Tu ne veux pas /&lt;br&gt;
F : Non. Pourquoi tu es si /&lt;br&gt;
A : / boire.&lt;br&gt;
F : / bizarre.&lt;br&gt;
A : Bizarre ?&lt;br&gt;
F : Assis là sur cette pierre.&lt;br&gt;
A : Ça fait du bien.&lt;br&gt;
F : Cette sale pierre toute pourrie.&lt;br&gt;
A : Le soleil va tomber.    &lt;br&gt;
F : Tu as l&amp;rsquo;air bizarre.&lt;br&gt;
A : Je peux goûter les arbres.&lt;br&gt;
F : Je veux juste rentrer. Maman va s&amp;rsquo;inquiéter.&lt;br&gt;
A : Un goût vers sucré.&lt;br&gt;
F : Quoi ?&lt;br&gt;
A : C&amp;rsquo;est le meilleur endroit.&lt;br&gt;
F : Pour quoi ?&lt;br&gt;
A : La vue est belle.&lt;br&gt;
F : Je veux manger des lasagnes.&lt;br&gt;
A : On pourrait vivre ici.&lt;br&gt;
F : Tu détestes la forêt.&lt;br&gt;
A : Vraiment.&lt;br&gt;
F : Bien sûr.&lt;br&gt;
A : J&amp;rsquo;avais oublié.&lt;br&gt;
F : Tu détestes la nature.&lt;br&gt;
A : Tu es sûre.&lt;br&gt;
F : Oui. Je veux rentrer.&lt;br&gt;
A : On ne peut pas. &lt;br&gt;
F : Quoi ?&lt;br&gt;
A : Rentrer.&lt;br&gt;
F : Tu dis n&amp;rsquo;importe quoi.&lt;br&gt;
A : Le soleil est tombé.&lt;br&gt;
F : Ça veut dire quoi.&lt;br&gt;
A : La ville brûle. &lt;br&gt;
F : Qu&amp;rsquo;est-ce que.&lt;br&gt;
A : Partout ça brûle.&lt;br&gt;
F : Partout ?&lt;br&gt;
A : Oui.&lt;br&gt;
F : Comment tu peux.&lt;br&gt;
A : Tu devrais boire. Vraiment.&lt;br&gt;
F : Oui.&lt;br&gt;
A : Ça fait du bien.&lt;br&gt;
F : Oui.&lt;br&gt;
A : On va dormir ici.&lt;br&gt;
F : Tu es sûr que ça brûle partout.&lt;br&gt;
A : Oui.&lt;br&gt;
F : Où est maman ? Et papa ?&lt;br&gt;
A : Ils sont restés là-bas.&lt;br&gt;
F : La vue est belle.&lt;br&gt;
A : Oui. Le monde nous appartient.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Faustine&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
J&amp;rsquo;ai faim maintenant mais je le dis pas à Arthur. Je veux pas qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inquiète. Déjà qu&amp;rsquo;il est si fatigué. Il faut qu&amp;rsquo;il se repose. Quand on est malade c&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;il faut faire. Il faut se reposer pour aller mieux. Je chasse les mouches qui l&amp;rsquo;embêtent toujours. Je lui tiens chaud. La tête sur ses genoux. Il a si froid. Alors je fais la petite pour qu&amp;rsquo;il se sente grand. Je me blottis contre lui. Je lui parle. On doit attendre papa et maman. Quand on est perdu il ne faut pas bouger. Il faut attendre sagement. Ils vont nous retrouver. Sûr et certain. Je le sais. C&amp;rsquo;est ce que je me répète dans ma tête. N&amp;rsquo;empêche que j&amp;rsquo;ai peur à l&amp;rsquo;intérieur. Je le dis pas à Arthur. Je veux pas qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inquiète. J&amp;rsquo;ai peur que papa et maman nous retrouvent jamais. J&amp;rsquo;ai peur qu&amp;rsquo;ils nous aient oubliés. J&amp;rsquo;ai peur que l&amp;rsquo;ami de papa revienne. C&amp;rsquo;est ça qui me fait le plus peur. L&amp;rsquo;ami de papa. Même si je trouvais qu&amp;rsquo;il était gentil au début. Même si maintenant je sais qu&amp;rsquo;en vrai c&amp;rsquo;était pas l&amp;rsquo;ami de papa. C&amp;rsquo;est Arthur qui me l&amp;rsquo;a dit. Mais je le savais déjà. Sans qu&amp;rsquo;il me le dise. J&amp;rsquo;avais compris. Papa il a pas des amis qui auraient attaqué Arthur. Mais Arthur il est fort. Il a fait fuir le faux ami de papa. Et après il m&amp;rsquo;a dit que je devais me méfier de cet homme et de ceux qui lui ressemblaient. Il m&amp;rsquo;a dit que si j&amp;rsquo;en voyais un, une autre fois, je devais me cacher dans les bois. Il m&amp;rsquo;a dit que toujours il me protègerait. Mais là si le faux ami de papa revient, Arthur il ne fera rien. Même s&amp;rsquo;il m&amp;rsquo;a promis de me protéger. Toujours. Il est trop fatigué. Je le sais. Il arrive pas à lever le bras, pour chasser les mouches qui veulent marcher dans ses yeux, tellement qu&amp;rsquo;il est fatigué. Même si en vrai je sais qu&amp;rsquo;il est pas fatigué. Même si je sais que les mouches elles viennent pas juste pour le chatouiller. Mais je veux pas savoir le vrai. Pour le moment je reste là. Même s&amp;rsquo;il sent quand même un peu mauvais. Arthur m&amp;rsquo;a dit que s&amp;rsquo;il lui arrivait quelque chose, l&amp;rsquo;argent que maman lui avait donné était caché dans les racines de l&amp;rsquo;arbre à barbe. Il m&amp;rsquo;a dit qu&amp;rsquo;il y avait un camp un peu plus au sud. Je sais pas où c&amp;rsquo;est le sud. Et le téléphone il a presque plus de batterie. Arthur m&amp;rsquo;a dit que moi aussi j&amp;rsquo;étais une grande. Qu&amp;rsquo;il était sûr que je trouverais. Que de là où il serait il me guiderait et me protègerait. Je veux pas encore le laisser. Pas tout de suite. Je veux encore rester petite. Un jour encore. Rien qu&amp;rsquo;un jour.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jean-Pierre Siméon</title>
      <link>http://enactes.fr/publications/jean-pierre-simeon/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/publications/jean-pierre-simeon/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Il faut le dire, le redire, clairement, obstinément, indifférents à l&amp;rsquo;injonction excitée des dernières modes en vigueur,  du &lt;i&gt;must&lt;/i&gt; branché, du goût régnant, du nouveau nouveau qui décoiffe (l&amp;rsquo;Art Nouveau, le Nouveau roman, les Nouveaux philosophes sont déjà très vieux, n&amp;rsquo;est-ce pas ?) : nous avons besoin plus que jamais d&amp;rsquo;un théâtre demeuré théâtre. C&amp;rsquo;est-à-dire qui ne cède pas à la domination du spectaculaire, fût-il esthétisant, à la prolifération tapageuse et confuse des effets formels, qui ne s&amp;rsquo;agenouille pas devant les nouvelles idoles du numérique, de la vidéo, du son high-tech et tutti quanti&amp;hellip; Je veux mal de mort à l&amp;rsquo;invention de la formule spectacle vivant, façon chattemite de se débarrasser du théâtre en l&amp;rsquo;incluant dans un fourre-tout qui escamote sa spécificité et où il côtoie ce qui lui est contraire par nature : le show humoristique, le Puy du Fou, le match de foot, voire le meeting politique sont objectivement des spectacles vivants !  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous continuerons donc à parler du théâtre considéré dans sa définition primordiale : l&amp;rsquo;agencement dans l&amp;rsquo;espace, entre ombres et lumières, au cœur d&amp;rsquo;un silence reconquis, du corps et de la voix de comédiens qui profèrent ce qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;entend nulle part ailleurs, une parole riche d&amp;rsquo;une syntaxe, d&amp;rsquo;un lexique, d&amp;rsquo;une prosodie imprévus. Parce que dans un temps gouverné par le bruit et la fureur, par la confusion des idées dans l&amp;rsquo;aveulissement d&amp;rsquo;une langue qui renonce à la nuance, seul ce théâtre-là, dans sa radicalité rugueuse autant qu&amp;rsquo;insolente et joyeuse, est subversif, seul il objecte à l&amp;rsquo;air du temps , aux compromissions et aux démagogies du divertissement oppressif. Il ne crie pas contre l&amp;rsquo;époque : il accuse, en actes, ses pertes et son manque, et, si peu que ce soit les répare. Passéiste, ringard, vieux jeu mon point de vue ? C&amp;rsquo;est tout le contraire : il désigne la forme d&amp;rsquo;un théâtre socialement utile aujourd&amp;rsquo;hui compte tenu exactement des leurres de ce temps et des nécessaires objections qu&amp;rsquo;ils appellent. Et puis &amp;ldquo;faire l&amp;rsquo;amour n&amp;rsquo;est pas moderne mais c&amp;rsquo;est pourtant ce que nous aimons le mieux&amp;rdquo; disait Picabia le dadaïste&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut donc plus que jamais des écritures de théâtre qui ne renoncent pas, de jeunes auteurs, de jeunes comédiens, debout sur la barricade du poème, qui lèvent haut l&amp;rsquo;étendard de la parole nue, d&amp;rsquo;un art argumenté du seul désir d&amp;rsquo;offrir à tous, par la multiplication d&amp;rsquo;instantanés poétiques intenses, l&amp;rsquo;occasion de se ressaisir en conscience.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chaque-matin-simplement&#34;&gt;Chaque matin simplement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chaque matin simplement&lt;br&gt;
reparlons-nous du bonheur&lt;br&gt;
comme chaque matin on remet ses chaussures&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;pour n&amp;rsquo;avoir pas dormi en vain&lt;br&gt;
pour donner un paysage à nos blessures&lt;br&gt;
pour faire signe à la flambée du jour&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mais surtout en parler en silence&lt;br&gt;
n&amp;rsquo;y pas toucher davantage&lt;br&gt;
qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;aile du papillon&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que sera le bonheur donc ?&lt;br&gt;
non pas la récompense promise&lt;br&gt;
non pas l&amp;rsquo;oiseau dans les cheveux&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;plus simple et plus terrible le bonheur&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;peut-être le premier sourire&lt;br&gt;
du plus perdu d&amp;rsquo;entre les hommes&lt;br&gt;
après qu&amp;rsquo;il est sorti du charnier&lt;br&gt;
le corps et l&amp;rsquo;âme en sang&lt;br&gt;
quand le jour silencieux&lt;br&gt;
le prend entre ses bras&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;reparlons-nous du bonheur&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>