<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>enActes.fr</title>
    <link>http://enactes.fr/</link>
    <description>Recent content on enActes.fr</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 13 Nov 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://enactes.fr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Aurore Jacob</title>
      <link>http://enactes.fr/publications/aurore-jacob/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/publications/aurore-jacob/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arthur&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Bourdonnement. Au loin. Comme une nuée d&amp;rsquo;insectes. Quelque part. Petites pattes qui chatouillent. Le genou. Non. Le mollet. Maintenant. La cheville. Bourdonnement lointain. Vers la ville. Ne pas me retourner. Ne pas regarder. Envie de chasser l&amp;rsquo;intrus de mon territoire. Ma peau m&amp;rsquo;appartient. L&amp;rsquo;assaillant est seul. Figé à la frontière. Sur ses gardes. Sur la malléole. La main se rapproche. Dans ma tête. Je me retiens. Encore. Penser à Faustine. Attendre le moment. Le bon. Oui. L&amp;rsquo;envie tenaille. Elle est insupportable. Écraser l&amp;rsquo;ennemi qui se croit chez lui. Oui. L&amp;rsquo;écraser. Maintenant. Avant que des oeufs ne soient pondus. Avant que la vermine ne grouille partout. Je ne me laisserai pas manger de l&amp;rsquo;intérieur. Ça n&amp;rsquo;arrivera pas. Je suis en vie. La mouche se croit chez elle. Elle se pose sur la main. Sur le dos. L&amp;rsquo;écraser. Pourquoi. Les nerfs à vif. A cause du bourdonnement noir et fumant. Je broie de l&amp;rsquo;amertume. Je deviens violent. Penser à Faustine. Sa tête sur mes genoux. Ne pas bouger. Ne pas la réveiller. Je sens la mouche. Encore. Frottement de ses pattes arrières comme un criquet muet. Je pourrais l&amp;rsquo;écraser. Maintenant. Hésitation. Pourquoi. Écraser. Là. L&amp;rsquo;assaillant est pacifique. Pourquoi toujours écraser les plus petits. Je sens sa présence miniature. Inoffensive. Quel chemin les pattes vont emprunter. Je me demande. À quoi ça servirait de l&amp;rsquo;écraser. Je suis en vie. Léger effleurement presque agréable. Finalement. Je suis encore en vie. Maintenant. Les chatouilles cessent mais la mouche est toujours là. Elle me tient compagnie. Il n&amp;rsquo;y a aucun ennemi. La mouche a disparu. Maintenant. Je me sens abandonné. Seul. Non. Le bourdonnement reprend. De plus belle. Maintenant. Je dois me recentrer. Oublier le bruit gravé dans ma tête. C&amp;rsquo;est moi le grand. Maintenant. Faustine ne va pas tarder à se réveiller. Je dois assurer. Elle bouge. La mouche est quelque part. En embuscade. Il s&amp;rsquo;agit juste de fermer les yeux pour sentir dans quel carré de peau elle s&amp;rsquo;est camouflée. Je suis aux aguets. Prêt à n&amp;rsquo;importe quoi. Faustine peut compter sur moi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C : Tu ne devrais pas y aller. Pas en ce moment.&lt;br&gt;
H : On compte sur moi.&lt;br&gt;
C : On compte sur toi. Et. On t&amp;rsquo;exploite. Oui. On compte t&amp;rsquo;exploiter. &lt;br&gt;
H : Tu dis n&amp;rsquo;importe quoi.&lt;br&gt;
C : C&amp;rsquo;est certain. C&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;ils feront. Jusqu&amp;rsquo;au bout. Ils compteront. Oui. Il compteront même les coups de pieds au cul qu&amp;rsquo;ils te flanqueront. Quand ils t&amp;rsquo;auront viré ils compteront tout ça. Ce que tu auras rapporté à Alkalia avec l&amp;rsquo;augmentation des ventes de crèmes et de parfums et de savons. Ils compteront leurs bénéfices. C&amp;rsquo;est tout. Ce qui compte. Maintenant. Ce que tu leur coûtes avec ton expérience. Et ton âge qui avance. À leurs yeux. C&amp;rsquo;est ce qui importe. Ce qui compte. Oui. Ils compteront. Ils feront le calcul. Rapidement. Ils diront que tu es bon à jeter. Et. Ils diront ça. Oui. Que tu ne comptes pas. Que tu es trop vieux. Que tu ne peux plus assurer. Que tu es dépassé. Et ils prendront un nouveau directeur commercial. C&amp;rsquo;est ce qui se passera. Tu verras. Vraiment. Tu devrais démissionner.&lt;br&gt;
H : Personne ne veut aller là-bas. Ceux qui peuvent évitent. &lt;br&gt;
C : Il y a des raisons. Il n&amp;rsquo;y a plus rien. En dehors de l&amp;rsquo;usine. Plus que des locaux. Plus que les derniers arrivés. Il n&amp;rsquo;y a plus que ça.&lt;br&gt; Des riens de rien. Plus que des oubliés. Ceux qui sont obligés d&amp;rsquo;y travailler. Ceux qui n&amp;rsquo;ont pas pu partir. Les sans papiers. Les sans toit. Les sans sous. Que des morts en sursis. N&amp;rsquo;y va pas.&lt;br&gt;
H : Une main d&amp;rsquo;oeuvre de qualité. Appliquée. Qui tient à son travail. Il n&amp;rsquo;y a rien à craindre. La peur est irrationnelle. Personne ne me fera rien. L&amp;rsquo;usine de savon c&amp;rsquo;est tout ce qu&amp;rsquo;il leur reste là-bas. &lt;br&gt;
C : Justement. Ils peuvent t&amp;rsquo;attaquer. Te dépouiller. T&amp;rsquo;arracher ta chemise. Te bouffer. Tout cru. Oui. Ça c&amp;rsquo;est déjà vu.&lt;br&gt;
H : À la direction d&amp;rsquo;Alkalia je suis le seul. On compte sur mon professionnalisme.&lt;br&gt;
C : On compte te remplacer. C&amp;rsquo;est pour ça qu&amp;rsquo;ils t&amp;rsquo;envoient là-bas.&lt;br&gt;
H : Personne ne me remplacera. Depuis cette situation de crise. Tout a changé. Je suis irremplaçable. Je suis le lien. Maintenant. Je suis le seul à superviser l&amp;rsquo;usine. &lt;br&gt;
C : Ce n&amp;rsquo;est pas ton travail.&lt;br&gt;
H : Personne ne peut me remplacer. &lt;br&gt;
C : Personne ne veut.&lt;br&gt;
H : Oui. Depuis les derniers bombardements. Je suis tranquille.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Christine&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
pas bouger pas bouger plus que ça à faire attendre maintenant surtout pas bouger garder les yeux clos fermer la douleur fermer les images dans la tête fermer les bombardements derrière les paupières là derrière cette porte plus qu&amp;rsquo;à t&amp;rsquo;éteindre lentement enterrée dans cette chambre cave tombe oui dans ce tombeau seule t&amp;rsquo;enterrer là avec tous tes souvenirs pour de bon arrêter de respirer définitivement arrêter de bouger oui arrêter de bouger arrêter &amp;emsp; de &amp;emsp;  &amp;emsp; bouger &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp; non bouger bouger tu dois bouger maintenant bouger même si ton corps refuse même si ton corps te fait mal de ne plus exister bouge là où il y a eu des jambes un jour il faut se lever dans le noir l&amp;rsquo;absence n&amp;rsquo;existe pas ouvre les yeux est-ce qu&amp;rsquo;il y a eu des jambes là où il n&amp;rsquo;y a plus rien ne regarde pas tes jambes bouge un doigt déjà vas-y tu es seule personne ne te regarde personne ne regarde ce qui te manque personne ne va te chercher chacun a assez de ses fantômes personne ne sait que tu es incapable de bouger un doigt un orteil personne ne va te chercher tu te dis Hervé est mort maintenant chaque mouvement te donne la nausée ton lit est un bateau ivre tu voyages sans bouger tu es sur un bateau ballotté par une lame sans fond tu divagues maintenant tu voudrais boire tu voudrais que ta gorge ne soit pas pleine de sable ça crisse à l&amp;rsquo;intérieur tu ne sais plus comment ton corps s&amp;rsquo;organise ça crisse les articulations crissent jusqu&amp;rsquo;à la cuisine ta carcasse glisse sur le sol sur les gravats décombres crissement encore le corps oui &amp;emsp; le  &amp;emsp; bouger  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp; jusqu&amp;rsquo;à la cuisine ramper rouler la main s&amp;rsquo;agrippe à la chaise oui te tenir à la chaise à la table te hisser te relever essayer de te relever pour atteindre le robinet de l&amp;rsquo;évier tu ne peux pas te lever le robinet est trop loin la fenêtre est ouverte la porte fenêtre sans fenêtre est béante il a plu cette nuit attention aux bris de verre dans tes os ça crisse et racle l&amp;rsquo;herbe est humide tu dois boire maintenant tu vois l&amp;rsquo;herbe encore humide si tu ne bois pas tu vas dessécher attention au verre attention la porte fenêtre maintenant tu te traines dans le jardin il n&amp;rsquo;y a plus aucun nuage tu tires ton corps carcasse cadavre tu ne sais pas comment les bras sont reliés aux épaules tu tires sur tes articulations l&amp;rsquo;herbe est fraîche tu sens l&amp;rsquo;humidité d&amp;rsquo;abord tu sens l&amp;rsquo;eau comme  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp; une odeur d&amp;rsquo;hiver  &amp;emsp; puis &amp;emsp;  de cheminée tu te dis une odeur d&amp;rsquo;histoires et de contes de fée c&amp;rsquo;est ce que tu sens oui tu sens le feu maintenant ton corps brûle tu trembles tu crois que tu peux vivre quelque part maintenant il y a un incendie c&amp;rsquo;est ce que tu crois à cet instant tu crois que tu peux revenir en arrière avant la ville incendiée et le reste un feu de cheminée tu te dis pas une sirène de pompier tu fermes les yeux &amp;emsp; c&amp;rsquo;est un feu de cheminée &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp; tu veux y croire encore à l&amp;rsquo;intérieur du corps qui te reste les idées voyagent sans jambes sans tête tu penses aux enfants à Hervé où ils sont tu le sais sans doute tu penses Hervé les enfants morts tu le sais il n&amp;rsquo;y a plus aucun doute tu te dis il n&amp;rsquo;y a plus de pompier il n&amp;rsquo;y a plus de voisin il n&amp;rsquo;y a plus de ville ou de patrie il n&amp;rsquo;y a plus d&amp;rsquo;espoir plus de famille ni plus rien tu te dis dans ta pensée sans tête non tu te dis non ils sont là tu les vois oui juste là devant la cheminée oui tu vois Arthur Faustine Hervé là tes yeux sont fermés encore tu les vois ils sont tous les trois devant la cheminée ça te réconforte tu oublies tous ces jours où tu es restée dans la cave avec les rats tu avais faim il n&amp;rsquo;y a plus de rats l&amp;rsquo;herbe est fraîche et humide maintenant les rats ont peur de toi tout va s&amp;rsquo;arranger tu racontes des histoires devant la cheminée les enfants t&amp;rsquo;écoutent et même Hervé           tous t&amp;rsquo;écoutent attentivement il était une fois les enfants ont rajeuni on dirait il y a fort fort longtemps un moment rare tu te dis il faut te souvenir des bons moments tu les graves quelque part dans ta chair oui tu oublies les dernières heures semaines années tu respires maintenant tu dois respirer l&amp;rsquo;air est le même air exactement tu inspires le même  &amp;emsp;  &amp;emsp;  &amp;emsp; tu expires&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A : On mange quoi.&lt;br&gt;
C : Bonsoir.&lt;br&gt;
A : Si tu veux.&lt;br&gt;
C : Oui. Je veux.&lt;br&gt;
A : Bonsoir. Mère. De quelles victuailles allez-vous nous repaître ce soir ? &lt;br&gt;
C : Grandis un peu.&lt;br&gt;
A : Je plaisantais. &lt;br&gt;
C : Je n&amp;rsquo;aime pas quand tu prends ce ton avec moi.&lt;br&gt;
A : C&amp;rsquo;était de l&amp;rsquo;humour.  &lt;br&gt;
C : Ce n&amp;rsquo;est pas drôle.&lt;br&gt;
A : Qu&amp;rsquo;est-ce qui s&amp;rsquo;est passé ? &lt;br&gt;
C : Rien.&lt;br&gt;
A : Je vois bien que tu es tendue. Il a dû se passer quelque chose.&lt;br&gt;
C : Ça ne te regarde pas. Et arrête de faire ça.&lt;br&gt;
A : Quoi. J&amp;rsquo;ai rien fait. Je m&amp;rsquo;inquiète pour toi. C&amp;rsquo;est tout.&lt;br&gt;
C : Arrête de faire ça. Vraiment. On dirait ton père. &lt;br&gt;
A : Je crois pas non. J&amp;rsquo;ai rien à voir avec lui. Moi je m&amp;rsquo;écraserai jamais comme il fait. &lt;br&gt;
C : Parle pas de ton père comme ça.&lt;br&gt;
A : C&amp;rsquo;est la vérité. C&amp;rsquo;est pas moi qui baisserais mon froc devant ces connards d&amp;rsquo;Alkalia. &lt;br&gt;
C : Ça suffit. Maintenant. J&amp;rsquo;ai dit. Mets la table. S&amp;rsquo;il te plaît. &lt;br&gt;
A : Tu sais qu&amp;rsquo;ils testent des armes chimiques. Là-bas. C&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;ils font. Produits cosmétiques, armes de destruction massive. Tant que ça rapporte. &lt;br&gt;
C : Le sujet est clos.&lt;br&gt;
A : Jamais je ne serai comme papa.&lt;br&gt;
C : Les assiettes sont au lave-vaisselle. J&amp;rsquo;ai fait des lasagnes.&lt;br&gt;
A : Je t&amp;rsquo;ai dit que je ne mangeais plus de viande.&lt;br&gt;
C : Qu&amp;rsquo;est-ce que tu as. Franchement. Tu adores les lasagnes.&lt;br&gt;
F : Y a des lasagnes.&lt;br&gt;
A : Oui. Y a de la vache morte.&lt;br&gt;
F : Pas de la vache morte. Moi je mange pas de la vache morte.&lt;br&gt;
C : Ce n&amp;rsquo;est pas de la viande. Ce sont des pâtes. &lt;br&gt;
A : Des pâtes avec de la viande de vache malade gavée d&amp;rsquo;hormones et parquée dans un enclos.&lt;br&gt;
F : Je veux pas manger de la vache malade.&lt;br&gt;
C : Mets la table s&amp;rsquo;il te plait. Ce n&amp;rsquo;est pas de la vache malade. J&amp;rsquo;ai pris du bio.&lt;br&gt;
A : Ca change tout. Ils ont dû lui passer du Mozart avant de l&amp;rsquo;abattre. Le Requiem. C&amp;rsquo;est sûr. &lt;br&gt;
C : On est trois ce soir.&lt;br&gt;
F : Il est où papa ?&lt;br&gt;
C : Il est parti pour le travail. Il revient jeudi.&lt;br&gt;
A : Il est parti faire des savons avec la graisse des morts. &lt;br&gt;
F : On se lave avec des morts.&lt;br&gt;
C : Arrête de traumatiser ta soeur. &lt;br&gt;
A : Là-bas les morts ça pousse comme du chiendent. Y a ceux qui se sont pris un missile sur la tête et ceux qui rongent les racines. Tout ça pour qu&amp;rsquo;on puisse bouffer nos lasagnes. On ne sait plus quoi faire des cadavres tellement qu&amp;rsquo;il en tombe. Alors on en fait du savon. C&amp;rsquo;est tout bénef. Pas besoin de les mettre en terre. Et ça coûte moins cher que l&amp;rsquo;huile d&amp;rsquo;olive. Rien ne se perd. Tout est fait pour amasser plus d&amp;rsquo;argent. C&amp;rsquo;est la magie du capitalisme. Après les tests sur les animaux on s&amp;rsquo;en prend au corps de ceux qui crèvent de faim. Et on appelle ça le recyclage.&lt;br&gt;
C : Ça suffit. Maintenant. &lt;br&gt;
A : Sinon quoi.&lt;br&gt;
C : Monte dans ta chambre. &lt;br&gt;
A : C&amp;rsquo;est tout ce que tu as trouvé. &lt;br&gt;
C : Tu es privé de dîner. &lt;br&gt;
A : À vos ordres mère.&lt;br&gt;
C : Et toi va te laver les mains. On passe à table.&lt;br&gt;
F : Moi aussi je veux être privée de dîner.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hervé&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Depuis trois jours je marche sans savoir où je vais. Ou peut-être depuis quatre jours. Je ne sais plus. Je ne peux plus marcher. Je dois m&amp;rsquo;arrêter. Maintenant. Je devrais m&amp;rsquo;arrêter pour me reposer. La ville est détruite. Je ne reconnais plus ma ville. C&amp;rsquo;était les Galeries Lafayette. Je crois. Ici il y avait les Galeries Lafayette. Les vitrines ont explosées. Rien ne bouge. J&amp;rsquo;avance en évitant les éclats de verre et les pierres qui jonchent le sol. Devant moi un mannequin est étendu. Un mannequin en partie démembré. Je crois. Ce n&amp;rsquo;est pas un mannequin. Je découvre que le mannequin que j&amp;rsquo;enjambe est une femme. Le visage est à moitié mangé par l&amp;rsquo;explosion. Il y a dû avoir une explosion. Il y a du sang. Peut-être que la femme était mariée. Peut-être que son mari la cherche comme je cherche Christine. Je n&amp;rsquo;aurais pas dû la laisser. Je n&amp;rsquo;aurais pas dû laisser les enfants. Pourquoi je les ai laissés. C&amp;rsquo;était la dernière fois. Je le promets. Je ne partirai plus. L&amp;rsquo;usine a fermé. La femme sans visage n&amp;rsquo;a plus de chaussures. Je ne sais pas pourquoi je m&amp;rsquo;inquiète de cette absence de chaussures. Je cherche où elles peuvent être. Où sont ces  chaussures. Les débris sont trop nombreux. Je n&amp;rsquo;arrive pas à mettre la main sur ces maudites chaussures. C&amp;rsquo;est important pour une femme de ne pas mourir pieds nus. Comment Christine était habillée quand je l&amp;rsquo;ai quittée mardi matin ? Est-ce que je l&amp;rsquo;ai embrassée ? J&amp;rsquo;entre dans les Galeries Lafayette. Il flotte encore l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;un temps de paix. Comme. L&amp;rsquo;odeur d&amp;rsquo;une fleur. D&amp;rsquo;une fleur de savon. Propre et légèrement caustique. Une odeur ironique qui emplit le nez. Presque agressive au début. L&amp;rsquo;odeur n&amp;rsquo;est pas juteuse et sucrée. Elle est râpeuse et ennuyeuse. On s&amp;rsquo;y habitue. Comme à l&amp;rsquo;usine. Je m&amp;rsquo;y suis habitué. Au final. Les Galeries Lafayette sont prêtes à engloutir ses clients. Rien n&amp;rsquo;a bougé étrangement. À l&amp;rsquo;intérieur les stands de parfums sont toujours alignés. Parfaitement intacts. J&amp;rsquo;ai envie de sentir le parfum de ma femme. Eau d&amp;rsquo;Issey. Un parfum d&amp;rsquo;eau et d&amp;rsquo;herbes fraîchement coupées. Je cherche de quoi payer. C&amp;rsquo;est idiot. Je n&amp;rsquo;ai presque pas de liquide et les lecteurs de cartes sont à l&amp;rsquo;arrêt. Je prends un flacon et dépose dix euros sur le comptoir. Je ne suis pas un voleur. Même si c&amp;rsquo;est idiot. Le flacon ne coûte pas dix euros. C&amp;rsquo;est symbolique. Dix euros. Il ne faut pas sous-estimer la force des symboles. Si je retrouve Christine elle sera heureuse que je lui offre son parfum. Les symboles sont importants. Parfois. C&amp;rsquo;est tout ce qu&amp;rsquo;il reste. Il faut savoir rester digne. En toutes circonstances. C&amp;rsquo;est important. La dignité. Oui. La dignité jusque dans la mort. Ne pas mourir comme un perdant. Un va-nu-pieds. Les chaussures pour femme sont au deuxième étage. Je monte l&amp;rsquo;escalier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;F : On est perdu.&lt;br&gt;
A : Tu veux de l&amp;rsquo;eau.&lt;br&gt;
F : On est perdu.&lt;br&gt;
A : Je vais m&amp;rsquo;asseoir ici.&lt;br&gt;
F : Je dis. On est perdu.&lt;br&gt;
A : Ça fait du bien.&lt;br&gt;
F : Tu fais quoi là ?&lt;br&gt;
A : L&amp;rsquo;eau est fraîche.&lt;br&gt;
F : Pourquoi tu bouges pas ?&lt;br&gt;
A : Le vent nettoie le soleil.&lt;br&gt;
F : Quoi ?&lt;br&gt;
A : Assieds-toi.&lt;br&gt;
F : Je veux rentrer. Maintenant.&lt;br&gt;
A : Petites pattes sur la peau.&lt;br&gt;
F : Des sales insectes tous pourris.&lt;br&gt;
A : Ça fait du bien.&lt;br&gt;
F : Lève-toi.&lt;br&gt;
A : Tu ne veux pas.&lt;br&gt;
F : Quoi ?&lt;br&gt;
A : T&amp;rsquo;asseoir.&lt;br&gt;
F : Non.&lt;br&gt;
A : Tu ne veux pas /&lt;br&gt;
F : Non. Pourquoi tu es si /&lt;br&gt;
A : / boire.&lt;br&gt;
F : / bizarre.&lt;br&gt;
A : Bizarre ?&lt;br&gt;
F : Assis là sur cette pierre.&lt;br&gt;
A : Ça fait du bien.&lt;br&gt;
F : Cette sale pierre toute pourrie.&lt;br&gt;
A : Le soleil va tomber.    &lt;br&gt;
F : Tu as l&amp;rsquo;air bizarre.&lt;br&gt;
A : Je peux goûter les arbres.&lt;br&gt;
F : Je veux juste rentrer. Maman va s&amp;rsquo;inquiéter.&lt;br&gt;
A : Un goût vers sucré.&lt;br&gt;
F : Quoi ?&lt;br&gt;
A : C&amp;rsquo;est le meilleur endroit.&lt;br&gt;
F : Pour quoi ?&lt;br&gt;
A : La vue est belle.&lt;br&gt;
F : Je veux manger des lasagnes.&lt;br&gt;
A : On pourrait vivre ici.&lt;br&gt;
F : Tu détestes la forêt.&lt;br&gt;
A : Vraiment.&lt;br&gt;
F : Bien sûr.&lt;br&gt;
A : J&amp;rsquo;avais oublié.&lt;br&gt;
F : Tu détestes la nature.&lt;br&gt;
A : Tu es sûre.&lt;br&gt;
F : Oui. Je veux rentrer.&lt;br&gt;
A : On ne peut pas. &lt;br&gt;
F : Quoi ?&lt;br&gt;
A : Rentrer.&lt;br&gt;
F : Tu dis n&amp;rsquo;importe quoi.&lt;br&gt;
A : Le soleil est tombé.&lt;br&gt;
F : Ça veut dire quoi.&lt;br&gt;
A : La ville brûle. &lt;br&gt;
F : Qu&amp;rsquo;est-ce que.&lt;br&gt;
A : Partout ça brûle.&lt;br&gt;
F : Partout ?&lt;br&gt;
A : Oui.&lt;br&gt;
F : Comment tu peux.&lt;br&gt;
A : Tu devrais boire. Vraiment.&lt;br&gt;
F : Oui.&lt;br&gt;
A : Ça fait du bien.&lt;br&gt;
F : Oui.&lt;br&gt;
A : On va dormir ici.&lt;br&gt;
F : Tu es sûr que ça brûle partout.&lt;br&gt;
A : Oui.&lt;br&gt;
F : Où est maman ? Et papa ?&lt;br&gt;
A : Ils sont restés là-bas.&lt;br&gt;
F : La vue est belle.&lt;br&gt;
A : Oui. Le monde nous appartient.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Faustine&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
J&amp;rsquo;ai faim maintenant mais je le dis pas à Arthur. Je veux pas qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inquiète. Déjà qu&amp;rsquo;il est si fatigué. Il faut qu&amp;rsquo;il se repose. Quand on est malade c&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;il faut faire. Il faut se reposer pour aller mieux. Je chasse les mouches qui l&amp;rsquo;embêtent toujours. Je lui tiens chaud. La tête sur ses genoux. Il a si froid. Alors je fais la petite pour qu&amp;rsquo;il se sente grand. Je me blottis contre lui. Je lui parle. On doit attendre papa et maman. Quand on est perdu il ne faut pas bouger. Il faut attendre sagement. Ils vont nous retrouver. Sûr et certain. Je le sais. C&amp;rsquo;est ce que je me répète dans ma tête. N&amp;rsquo;empêche que j&amp;rsquo;ai peur à l&amp;rsquo;intérieur. Je le dis pas à Arthur. Je veux pas qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inquiète. J&amp;rsquo;ai peur que papa et maman nous retrouvent jamais. J&amp;rsquo;ai peur qu&amp;rsquo;ils nous aient oubliés. J&amp;rsquo;ai peur que l&amp;rsquo;ami de papa revienne. C&amp;rsquo;est ça qui me fait le plus peur. L&amp;rsquo;ami de papa. Même si je trouvais qu&amp;rsquo;il était gentil au début. Même si maintenant je sais qu&amp;rsquo;en vrai c&amp;rsquo;était pas l&amp;rsquo;ami de papa. C&amp;rsquo;est Arthur qui me l&amp;rsquo;a dit. Mais je le savais déjà. Sans qu&amp;rsquo;il me le dise. J&amp;rsquo;avais compris. Papa il a pas des amis qui auraient attaqué Arthur. Mais Arthur il est fort. Il a fait fuir le faux ami de papa. Et après il m&amp;rsquo;a dit que je devais me méfier de cet homme et de ceux qui lui ressemblaient. Il m&amp;rsquo;a dit que si j&amp;rsquo;en voyais un, une autre fois, je devais me cacher dans les bois. Il m&amp;rsquo;a dit que toujours il me protègerait. Mais là si le faux ami de papa revient, Arthur il ne fera rien. Même s&amp;rsquo;il m&amp;rsquo;a promis de me protéger. Toujours. Il est trop fatigué. Je le sais. Il arrive pas à lever le bras, pour chasser les mouches qui veulent marcher dans ses yeux, tellement qu&amp;rsquo;il est fatigué. Même si en vrai je sais qu&amp;rsquo;il est pas fatigué. Même si je sais que les mouches elles viennent pas juste pour le chatouiller. Mais je veux pas savoir le vrai. Pour le moment je reste là. Même s&amp;rsquo;il sent quand même un peu mauvais. Arthur m&amp;rsquo;a dit que s&amp;rsquo;il lui arrivait quelque chose, l&amp;rsquo;argent que maman lui avait donné était caché dans les racines de l&amp;rsquo;arbre à barbe. Il m&amp;rsquo;a dit qu&amp;rsquo;il y avait un camp un peu plus au sud. Je sais pas où c&amp;rsquo;est le sud. Et le téléphone il a presque plus de batterie. Arthur m&amp;rsquo;a dit que moi aussi j&amp;rsquo;étais une grande. Qu&amp;rsquo;il était sûr que je trouverais. Que de là où il serait il me guiderait et me protègerait. Je veux pas encore le laisser. Pas tout de suite. Je veux encore rester petite. Un jour encore. Rien qu&amp;rsquo;un jour.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jean-Pierre Siméon</title>
      <link>http://enactes.fr/publications/jean-pierre-simeon/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/publications/jean-pierre-simeon/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Il faut le dire, le redire, clairement, obstinément, indifférents à l&amp;rsquo;injonction excitée des dernières modes en vigueur,  du &lt;i&gt;must&lt;/i&gt; branché, du goût régnant, du nouveau nouveau qui décoiffe (l&amp;rsquo;Art Nouveau, le Nouveau roman, les Nouveaux philosophes sont déjà très vieux, n&amp;rsquo;est-ce pas ?) : nous avons besoin plus que jamais d&amp;rsquo;un théâtre demeuré théâtre. C&amp;rsquo;est-à-dire qui ne cède pas à la domination du spectaculaire, fût-il esthétisant, à la prolifération tapageuse et confuse des effets formels, qui ne s&amp;rsquo;agenouille pas devant les nouvelles idoles du numérique, de la vidéo, du son high-tech et tutti quanti&amp;hellip; Je veux mal de mort à l&amp;rsquo;invention de la formule spectacle vivant, façon chattemite de se débarrasser du théâtre en l&amp;rsquo;incluant dans un fourre-tout qui escamote sa spécificité et où il côtoie ce qui lui est contraire par nature : le show humoristique, le Puy du Fou, le match de foot, voire le meeting politique sont objectivement des spectacles vivants !  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous continuerons donc à parler du théâtre considéré dans sa définition primordiale : l&amp;rsquo;agencement dans l&amp;rsquo;espace, entre ombres et lumières, au cœur d&amp;rsquo;un silence reconquis, du corps et de la voix de comédiens qui profèrent ce qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;entend nulle part ailleurs, une parole riche d&amp;rsquo;une syntaxe, d&amp;rsquo;un lexique, d&amp;rsquo;une prosodie imprévus. Parce que dans un temps gouverné par le bruit et la fureur, par la confusion des idées dans l&amp;rsquo;aveulissement d&amp;rsquo;une langue qui renonce à la nuance, seul ce théâtre-là, dans sa radicalité rugueuse autant qu&amp;rsquo;insolente et joyeuse, est subversif, seul il objecte à l&amp;rsquo;air du temps , aux compromissions et aux démagogies du divertissement oppressif. Il ne crie pas contre l&amp;rsquo;époque : il accuse, en actes, ses pertes et son manque, et, si peu que ce soit les répare. Passéiste, ringard, vieux jeu mon point de vue ? C&amp;rsquo;est tout le contraire : il désigne la forme d&amp;rsquo;un théâtre socialement utile aujourd&amp;rsquo;hui compte tenu exactement des leurres de ce temps et des nécessaires objections qu&amp;rsquo;ils appellent. Et puis &amp;ldquo;faire l&amp;rsquo;amour n&amp;rsquo;est pas moderne mais c&amp;rsquo;est pourtant ce que nous aimons le mieux&amp;rdquo; disait Picabia le dadaïste&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut donc plus que jamais des écritures de théâtre qui ne renoncent pas, de jeunes auteurs, de jeunes comédiens, debout sur la barricade du poème, qui lèvent haut l&amp;rsquo;étendard de la parole nue, d&amp;rsquo;un art argumenté du seul désir d&amp;rsquo;offrir à tous, par la multiplication d&amp;rsquo;instantanés poétiques intenses, l&amp;rsquo;occasion de se ressaisir en conscience.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chaque-matin-simplement&#34;&gt;Chaque matin simplement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chaque matin simplement&lt;br&gt;
reparlons-nous du bonheur&lt;br&gt;
comme chaque matin on remet ses chaussures&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;pour n&amp;rsquo;avoir pas dormi en vain&lt;br&gt;
pour donner un paysage à nos blessures&lt;br&gt;
pour faire signe à la flambée du jour&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mais surtout en parler en silence&lt;br&gt;
n&amp;rsquo;y pas toucher davantage&lt;br&gt;
qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;aile du papillon&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que sera le bonheur donc ?&lt;br&gt;
non pas la récompense promise&lt;br&gt;
non pas l&amp;rsquo;oiseau dans les cheveux&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;plus simple et plus terrible le bonheur&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;peut-être le premier sourire&lt;br&gt;
du plus perdu d&amp;rsquo;entre les hommes&lt;br&gt;
après qu&amp;rsquo;il est sorti du charnier&lt;br&gt;
le corps et l&amp;rsquo;âme en sang&lt;br&gt;
quand le jour silencieux&lt;br&gt;
le prend entre ses bras&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;reparlons-nous du bonheur&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le festival En Actes</title>
      <link>http://enactes.fr/festival/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/festival/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Du &lt;strong&gt;7 au 19 Mars 2017&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;aux &lt;strong&gt;Théâtres de l’Elysée et des Clochards Célestes&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;à &lt;strong&gt;Lyon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Le Festival EN ACTE(S) cherche à valoriser le travail des auteurs en leur permettant d’être en prise directe avec le plateau et d’être joués immédiatement. EN ACTE(S) est né d&amp;rsquo;une conviction, celle que l&amp;rsquo;auteur a besoin comme l&amp;rsquo;acteur et le metteur en scène d&amp;rsquo;un espace de travail où son écriture puisse se confronter aux questions scéniques afin que lui-même soit en mesure d’étoffer et définir sa recherche d&amp;rsquo;écrivain dramatique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par notre festival nous privilégions le lien entre auteur, metteur en scène et acteurs en offrant un espace de recherche. Cet espace donne lieu à de nouvelles rencontres où les artistes réunis n’ont d’autres buts que de faire du théâtre. L’association EN ACTE(S) prend en charge toutes les recherches de financements, lieux de répétitions et représentations. Ici, le théâtre se veut autonome et indépendant pour faciliter et favoriser la création.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est le choix d&amp;rsquo;un théâtre actif qui place l&amp;rsquo;auteur au centre et fait le pari d&amp;rsquo;un art politique, contemporain, exigeant et joyeux.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-commande-faite-aux-auteurs&#34;&gt;La commande faite aux auteurs&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ce festival fait le choix de la confiance en passant commande aux auteurs, et en leur donnant toute liberté dans les thématiques qu’ils souhaitent aborder. Nous demandons à chaque auteur d&amp;rsquo;écrire un texte qui pourra être représenté en moins d’une heure et qui répond aux contraintes suivantes : un maximum de 5 acteurs pour jouer la pièce et faire écho à l’actualité. Nous les rémunérons pour leur travail et éditons les textes écrits pour le festival sur enActes.fr. Il est pour nous primordial que le spectateur puisse avoir accès aux textes créés à l’occasion du festival.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-création-au-plateau&#34;&gt;La création au plateau&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les 10 auteurs sélectionnés travaillent chacun avec une équipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un metteur en scène - différent pour chaque texte - a 10 jours pour monter la pièce au plateau, avec des acteurs choisis parmi un vivier de volontaires. Durant les temps d’écriture, l’auteur est invité à échanger avec le metteur en scène pour travailler au plus près des questions scéniques, de même qu’il est convié à toutes les étapes de répétitions. Les acteurs ont appris par cœur le texte et engagent leur corps et leur voix pour défendre l’écriture. La représentation n’est pas une lecture mais bien une mise en théâtre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La création du texte se fait sans régie son, ni régie lumière. Un scénographe et un costumier sont invités à travailler sur tous les projets pour créer une cohérence esthétique et coordonner les besoins en accessoires et en costumes, mais toujours dans un désir d’épure et dans la nécessité propre au texte. À travers ces contraintes, l’écriture est mise à l’honneur. Les représentations ont pour but de faire entendre au mieux le texte, dans son efficacité, se rapprochant ainsi du théâtre de tréteaux. Nous avons à cœur de pouvoir faire de ce festival un événement qui mette en valeur le travail des auteurs vivants en leur permettant d’y prendre entièrement part.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Merci !</title>
      <link>http://enactes.fr/inscription/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/inscription/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En Actes vous remercie de votre don !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Votre transaction est terminée et vous allez recevoir par email un avis accusant réception de votre paiement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez vous connecter à votre compte sur &lt;a href=&#34;http://www.paypal.com/fr&#34;&gt;www.paypal.com/fr&lt;/a&gt;  pour consulter les détails de cette transaction.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Pour &lt;strong&gt;finaliser votre abonnement&lt;/strong&gt; et recevoir nos courriers et sms mensuels, veuillez renseigner vos coordonnées.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nous soutenir</title>
      <link>http://enactes.fr/nous-soutenir/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/nous-soutenir/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;enActes.fr&lt;/strong&gt; facilite la rencontre entre auteurs et lecteurs en publiant chaque mois du contenu &lt;strong&gt;accessible à tous et sans limitation&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour financer notre projet, nous avons opté pour un système libre d&amp;rsquo;&lt;strong&gt;abonnement&lt;/strong&gt; et de &lt;strong&gt;dons&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chaque mois, nous passons commande à un nouvel auteur d’un texte de moins de 30 minutes dans la forme littéraire qui lui convient. Le thème est libre mais doit faire écho à l’actualité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les textes sont publiés sur enActes.fr &lt;strong&gt;le 13 de chaque mois&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>À propos</title>
      <link>http://enactes.fr/a-propos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/a-propos/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;EN ACTE(S) est né d’une nécessité. Celle de donner un espace de travail et de recherche à de jeunes auteurs.
Shakespeare, Molière, Marivaux écrivaient pour leur troupe mais surtout pour et par le plateau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui nous voulons donner l’opportunité à de jeunes auteurs d’expérimenter le plateau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis deux ans nous proposons un festival d’écriture contemporaine. Par ce biais nous souhaitons renforcer le lien entre auteurs, metteurs en scène, acteurs et lecteurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les années précédentes, le dernier lundi de chaque mois au Lavoir Public à Lyon, nous avons œuvré à la découverte de jeunes auteurs. 16 pièces y ont été créées, à raison de 8 pièces par saison. Une maison d’édition a vu le jour afin de pouvoir publier les textes écrits pour le festival. Les 8 premières pièces créées ont également été jouées au Théâtre de l&amp;rsquo;Opprimé à Paris en janvier et février 2016 et des reprises sont en cours à Lyon et à Paris. Des équipes se sont formées après le festival et travaillent encore ensemble. Tout cela nous pousse à continuer et à aller plus loin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est pourquoi cette année, forts de cette expérience et du bel engouement que le festival a su provoquer en faveur des écritures contemporaines, nous avons choisi de poursuivre le festival sous une autre forme, plus rassembleuse et festive, de créer l’association EN ACTE(S) et le site web enActes.fr.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;enactes-fr&#34;&gt;enActes.fr&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;« &lt;em&gt;Écrire et être lu pour être joué.&lt;/em&gt; »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce schéma, indispensable à la survie de l’auteur dramatique, se heurte au problème de l’édition. Pour un auteur de théâtre, l’édition n’est pas une fin. Le véritable but de l’écriture dramatique est le jeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous souhaitons donc créer une alternative à l’édition en permettant aux auteurs d’être lus par le plus grand nombre, professionnels ou amateurs, dans la perspective d&amp;rsquo;accéder simplement au plateau. Nous avons donc créé une plateforme numérique : enActes.fr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chaque mois, nous passons commande à un nouvel auteur d’un texte de moins de 30 minutes dans la forme littéraire qu’il souhaite. Le thème est libre mais doit, comme pour les créations du festival, faire écho à l’actualité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les textes sont publiés sur enActes.fr &lt;strong&gt;le 13 de chaque mois&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;enActes.fr permet à des auteurs, jeunes ou plus expérimentés, d’intégrer un réseau de diffusion et de lecture immédiate. Chaque auteur d’enActes.fr a une page avec sa biographie, ses coordonnées et des extraits de ses autres textes. Les auteurs invités sont principalement des écrivains de théâtre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette plateforme est proche d’un système de coopérative car les abonnements servent à rémunérer les auteurs pour leur travail.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;le-festival&#34;&gt;Le Festival&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En 2017, nous changeons de formule.&lt;br&gt;
Le &lt;a href=&#34;./festival/&#34;&gt;&lt;strong&gt;festival EN ACTE(S)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; prendra ses quartiers pendant deux semaines aux &lt;strong&gt;Théâtres de l’Elysée et des Clochards Célestes&lt;/strong&gt; à Lyon &lt;strong&gt;du 7 au 19 mars 2017&lt;/strong&gt;. Dix pièces y seront créées pour l’occasion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce festival cherche à valoriser le travail des auteurs en leur permettant d’être joués immédiatement, en étant rémunérés et en ayant un terrain de diffusion le plus large possible. (plus d’informations sur notre onglet Festival)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;votre-soutien&#34;&gt;Votre soutien&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;./nous-soutenir/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Soutenir notre association&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; par un simple abonnement ou un don nous permettra de rémunérer les auteurs pour leur travail et de continuer à œuvrer pour les écritures contemporaines.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>À propos</title>
      <link>http://enactes.fr/contacts/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/contacts/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;l-équipe-d-en-acte-s&#34;&gt;L&amp;rsquo;équipe d&amp;rsquo;EN ACTE(S)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maxime Mansion&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Directeur artistique&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Julie Guichard&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Collaboratrice artistique&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Louise Vignaud&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Collaboratrice artistique&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Julien Lafosse&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Collaborateur artistique, responsable web&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mathilde Gamon&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Administratrice de production&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Augustin Rolland&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Illustrations&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;nous-contacter&#34;&gt;Nous contacter&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Administration, production : en.actes.ecritures &lt;em&gt;at&lt;/em&gt; gmail &lt;em&gt;point&lt;/em&gt; com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plateforme web enActes.fr : web &lt;em&gt;at&lt;/em&gt; enactes &lt;em&gt;point&lt;/em&gt; fr&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>