<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>enActes.fr</title>
    <link>http://enactes.fr/</link>
    <description>Recent content on enActes.fr</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Oct 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://enactes.fr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Jean-Pierre Siméon</title>
      <link>http://enactes.fr/publications/jean-pierre-simeon/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/publications/jean-pierre-simeon/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Il faut le dire, le redire, clairement, obstinément, indifférents à l&amp;rsquo;injonction excitée des dernières modes en vigueur,  du &lt;i&gt;must&lt;/i&gt; branché, du goût régnant, du nouveau nouveau qui décoiffe (l&amp;rsquo;Art Nouveau, le Nouveau roman, les Nouveaux philosophes sont déjà très vieux, n&amp;rsquo;est-ce pas ?) : nous avons besoin plus que jamais d&amp;rsquo;un théâtre demeuré théâtre. C&amp;rsquo;est-à-dire qui ne cède pas à la domination du spectaculaire, fût-il esthétisant, à la prolifération tapageuse et confuse des effets formels, qui ne s&amp;rsquo;agenouille pas devant les nouvelles idoles du numérique, de la vidéo, du son high-tech et tutti quanti&amp;hellip; Je veux mal de mort à l&amp;rsquo;invention de la formule spectacle vivant, façon chattemite de se débarrasser du théâtre en l&amp;rsquo;incluant dans un fourre-tout qui escamote sa spécificité et où il côtoie ce qui lui est contraire par nature : le show humoristique, le Puy du Fou, le match de foot, voire le meeting politique sont objectivement des spectacles vivants !  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous continuerons donc à parler du théâtre considéré dans sa définition primordiale : l&amp;rsquo;agencement dans l&amp;rsquo;espace, entre ombres et lumières, au cœur d&amp;rsquo;un silence reconquis, du corps et de la voix de comédiens qui profèrent ce qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;entend nulle part ailleurs, une parole riche d&amp;rsquo;une syntaxe, d&amp;rsquo;un lexique, d&amp;rsquo;une prosodie imprévus. Parce que dans un temps gouverné par le bruit et la fureur, par la confusion des idées dans l&amp;rsquo;aveulissement d&amp;rsquo;une langue qui renonce à la nuance, seul ce théâtre-là, dans sa radicalité rugueuse autant qu&amp;rsquo;insolente et joyeuse, est subversif, seul il objecte à l&amp;rsquo;air du temps , aux compromissions et aux démagogies du divertissement oppressif. Il ne crie pas contre l&amp;rsquo;époque : il accuse, en actes, ses pertes et son manque, et, si peu que ce soit les répare. Passéiste, ringard, vieux jeu mon point de vue ? C&amp;rsquo;est tout le contraire : il désigne la forme d&amp;rsquo;un théâtre socialement utile aujourd&amp;rsquo;hui compte tenu exactement des leurres de ce temps et des nécessaires objections qu&amp;rsquo;ils appellent. Et puis &amp;ldquo;faire l&amp;rsquo;amour n&amp;rsquo;est pas moderne mais c&amp;rsquo;est pourtant ce que nous aimons le mieux&amp;rdquo; disait Picabia le dadaïste&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut donc plus que jamais des écritures de théâtre qui ne renoncent pas, de jeunes auteurs, de jeunes comédiens, debout sur la barricade du poème, qui lèvent haut l&amp;rsquo;étendard de la parole nue, d&amp;rsquo;un art argumenté du seul désir d&amp;rsquo;offrir à tous, par la multiplication d&amp;rsquo;instantanés poétiques intenses, l&amp;rsquo;occasion de se ressaisir en conscience.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chaque-matin-simplement&#34;&gt;Chaque matin simplement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chaque matin simplement&lt;br&gt;
reparlons-nous du bonheur&lt;br&gt;
comme chaque matin on remet ses chaussures&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;pour n&amp;rsquo;avoir pas dormi en vain&lt;br&gt;
pour donner un paysage à nos blessures&lt;br&gt;
pour faire signe à la flambée du jour&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mais surtout en parler en silence&lt;br&gt;
n&amp;rsquo;y pas toucher davantage&lt;br&gt;
qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;aile du papillon&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que sera le bonheur donc ?&lt;br&gt;
non pas la récompense promise&lt;br&gt;
non pas l&amp;rsquo;oiseau dans les cheveux&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;plus simple et plus terrible le bonheur&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;peut-être le premier sourire&lt;br&gt;
du plus perdu d&amp;rsquo;entre les hommes&lt;br&gt;
après qu&amp;rsquo;il est sorti du charnier&lt;br&gt;
le corps et l&amp;rsquo;âme en sang&lt;br&gt;
quand le jour silencieux&lt;br&gt;
le prend entre ses bras&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;reparlons-nous du bonheur&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le festival En Actes</title>
      <link>http://enactes.fr/festival/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/festival/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Du &lt;strong&gt;7 au 19 Mars 2017&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;aux &lt;strong&gt;Théâtres de l’Elysée et des Clochards Célestes&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;à &lt;strong&gt;Lyon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Le Festival EN ACTE(S) cherche à valoriser le travail des auteurs en leur permettant d’être en prise directe avec le plateau et d’être joués immédiatement. EN ACTE(S) est né d&amp;rsquo;une conviction, celle que l&amp;rsquo;auteur a besoin comme l&amp;rsquo;acteur et le metteur en scène d&amp;rsquo;un espace de travail où son écriture puisse se confronter aux questions scéniques afin que lui-même soit en mesure d’étoffer et définir sa recherche d&amp;rsquo;écrivain dramatique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par notre festival nous privilégions le lien entre auteur, metteur en scène et acteurs en offrant un espace de recherche. Cet espace donne lieu à de nouvelles rencontres où les artistes réunis n’ont d’autres buts que de faire du théâtre. L’association EN ACTE(S) prend en charge toutes les recherches de financements, lieux de répétitions et représentations. Ici, le théâtre se veut autonome et indépendant pour faciliter et favoriser la création.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est le choix d&amp;rsquo;un théâtre actif qui place l&amp;rsquo;auteur au centre et fait le pari d&amp;rsquo;un art politique, contemporain, exigeant et joyeux.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-commande-faite-aux-auteurs&#34;&gt;La commande faite aux auteurs&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ce festival fait le choix de la confiance en passant commande aux auteurs, et en leur donnant toute liberté dans les thématiques qu’ils souhaitent aborder. Nous demandons à chaque auteur d&amp;rsquo;écrire un texte qui pourra être représenté en moins d’une heure et qui répond aux contraintes suivantes : un maximum de 5 acteurs pour jouer la pièce et faire écho à l’actualité. Nous les rémunérons pour leur travail et éditons les textes écrits pour le festival sur enActes.fr. Il est pour nous primordial que le spectateur puisse avoir accès aux textes créés à l’occasion du festival.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-création-au-plateau&#34;&gt;La création au plateau&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les 10 auteurs sélectionnés travaillent chacun avec une équipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un metteur en scène - différent pour chaque texte - a 10 jours pour monter la pièce au plateau, avec des acteurs choisis parmi un vivier de volontaires. Durant les temps d’écriture, l’auteur est invité à échanger avec le metteur en scène pour travailler au plus près des questions scéniques, de même qu’il est convié à toutes les étapes de répétitions. Les acteurs ont appris par cœur le texte et engagent leur corps et leur voix pour défendre l’écriture. La représentation n’est pas une lecture mais bien une mise en théâtre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La création du texte se fait sans régie son, ni régie lumière. Un scénographe et un costumier sont invités à travailler sur tous les projets pour créer une cohérence esthétique et coordonner les besoins en accessoires et en costumes, mais toujours dans un désir d’épure et dans la nécessité propre au texte. À travers ces contraintes, l’écriture est mise à l’honneur. Les représentations ont pour but de faire entendre au mieux le texte, dans son efficacité, se rapprochant ainsi du théâtre de tréteaux. Nous avons à cœur de pouvoir faire de ce festival un événement qui mette en valeur le travail des auteurs vivants en leur permettant d’y prendre entièrement part.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Merci !</title>
      <link>http://enactes.fr/inscription/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/inscription/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En Actes vous remercie de votre don !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Votre transaction est terminée et vous allez recevoir par email un avis accusant réception de votre paiement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez vous connecter à votre compte sur &lt;a href=&#34;http://www.paypal.com/fr&#34;&gt;www.paypal.com/fr&lt;/a&gt;  pour consulter les détails de cette transaction.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Pour &lt;strong&gt;finaliser votre abonnement&lt;/strong&gt; et recevoir nos courriers et sms mensuels, veuillez renseigner vos coordonnées.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nous soutenir</title>
      <link>http://enactes.fr/nous-soutenir/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/nous-soutenir/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;enActes.fr&lt;/strong&gt; facilite la rencontre entre auteurs et lecteurs en publiant chaque mois du contenu &lt;strong&gt;accessible à tous et sans limitation&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour financer notre projet, nous avons opté pour un système libre d&amp;rsquo;&lt;strong&gt;abonnement&lt;/strong&gt; et de &lt;strong&gt;dons&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chaque mois, nous passons commande à un nouvel auteur d’un texte de moins de 30 minutes dans la forme littéraire qui lui convient. Le thème est libre mais doit faire écho à l’actualité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les textes sont publiés sur enActes.fr &lt;strong&gt;le 13 de chaque mois&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>À propos</title>
      <link>http://enactes.fr/a-propos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/a-propos/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;EN ACTE(S) est né d’une nécessité. Celle de donner un espace de travail et de recherche à de jeunes auteurs.
Shakespeare, Molière, Marivaux écrivaient pour leur troupe mais surtout pour et par le plateau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui nous voulons donner l’opportunité à de jeunes auteurs d’expérimenter le plateau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis deux ans nous proposons un festival d’écriture contemporaine. Par ce biais nous souhaitons renforcer le lien entre auteurs, metteurs en scène, acteurs et lecteurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les années précédentes, le dernier lundi de chaque mois au Lavoir Public à Lyon, nous avons œuvré à la découverte de jeunes auteurs. 16 pièces y ont été créées, à raison de 8 pièces par saison. Une maison d’édition a vu le jour afin de pouvoir publier les textes écrits pour le festival. Les 8 premières pièces créées ont également été jouées au Théâtre de l&amp;rsquo;Opprimé à Paris en janvier et février 2016 et des reprises sont en cours à Lyon et à Paris. Des équipes se sont formées après le festival et travaillent encore ensemble. Tout cela nous pousse à continuer et à aller plus loin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est pourquoi cette année, forts de cette expérience et du bel engouement que le festival a su provoquer en faveur des écritures contemporaines, nous avons choisi de poursuivre le festival sous une autre forme, plus rassembleuse et festive, de créer l’association EN ACTE(S) et le site web enActes.fr.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;enactes-fr&#34;&gt;enActes.fr&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;« &lt;em&gt;Écrire et être lu pour être joué.&lt;/em&gt; »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce schéma, indispensable à la survie de l’auteur dramatique, se heurte au problème de l’édition. Pour un auteur de théâtre, l’édition n’est pas une fin. Le véritable but de l’écriture dramatique est le jeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous souhaitons donc créer une alternative à l’édition en permettant aux auteurs d’être lus par le plus grand nombre, professionnels ou amateurs, dans la perspective d&amp;rsquo;accéder simplement au plateau. Nous avons donc créé une plateforme numérique : enActes.fr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chaque mois, nous passons commande à un nouvel auteur d’un texte de moins de 30 minutes dans la forme littéraire qu’il souhaite. Le thème est libre mais doit, comme pour les créations du festival, faire écho à l’actualité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les textes sont publiés sur enActes.fr &lt;strong&gt;le 13 de chaque mois&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;enActes.fr permet à des auteurs, jeunes ou plus expérimentés, d’intégrer un réseau de diffusion et de lecture immédiate. Chaque auteur d’enActes.fr a une page avec sa biographie, ses coordonnées et des extraits de ses autres textes. Les auteurs invités sont principalement des écrivains de théâtre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette plateforme est proche d’un système de coopérative car les abonnements servent à rémunérer les auteurs pour leur travail.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;le-festival&#34;&gt;Le Festival&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En 2017, nous changeons de formule.&lt;br&gt;
Le &lt;a href=&#34;./festival/&#34;&gt;&lt;strong&gt;festival EN ACTE(S)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; prendra ses quartiers pendant deux semaines aux &lt;strong&gt;Théâtres de l’Elysée et des Clochards Célestes&lt;/strong&gt; à Lyon &lt;strong&gt;du 7 au 19 mars 2017&lt;/strong&gt;. Dix pièces y seront créées pour l’occasion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce festival cherche à valoriser le travail des auteurs en leur permettant d’être joués immédiatement, en étant rémunérés et en ayant un terrain de diffusion le plus large possible. (plus d’informations sur notre onglet Festival)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;votre-soutien&#34;&gt;Votre soutien&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;./nous-soutenir/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Soutenir notre association&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; par un simple abonnement ou un don nous permettra de rémunérer les auteurs pour leur travail et de continuer à œuvrer pour les écritures contemporaines.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>À propos</title>
      <link>http://enactes.fr/contacts/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://enactes.fr/contacts/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;l-équipe-d-en-acte-s&#34;&gt;L&amp;rsquo;équipe d&amp;rsquo;EN ACTE(S)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maxime Mansion&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Directeur artistique&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Julie Guichard&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Collaboratrice artistique&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Louise Vignaud&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Collaboratrice artistique&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Julien Lafosse&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Collaborateur artistique, responsable web&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mathilde Gamon&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Administratrice de production&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Augustin Rolland&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Illustrations&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;nous-contacter&#34;&gt;Nous contacter&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Administration, production : en.actes.ecritures &lt;em&gt;at&lt;/em&gt; gmail &lt;em&gt;point&lt;/em&gt; com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plateforme web enActes.fr : web &lt;em&gt;at&lt;/em&gt; enactes &lt;em&gt;point&lt;/em&gt; fr&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>